[
  {
    "id": 1,
    "question": "Bakalavriat ta’lim yo‘nalishlari va uning negizidagi magistratura mutaxassisliklarining ro‘yxati qaysi organ tomonidan belgilanadi?",
    "options": [
      "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi tomonidan belgilanadi",
      "Oliy ta’lim, fan va innovatsiyalar vazirligi tomonidan belgilanadi",
      "Mahalliy davlat organi tomonidan belgilanadi",
      "Ta’lim sohasidagi vakolatli davlat boshqaruvi organi tomonidan belgilanadi"
    ],
    "correct_answer": "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi tomonidan belgilanadi"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Masofaviy ta’lim qaysi tamoyillar asosida tashkil etiladi?",
    "options": [
      "Ta’limda shaffoflikni ta’minlash; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim olishning hamma uchun ochiqligi",
      "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi; kredit modul tizimini amaliyotga joriy etishning muvofiqligi",
      "Ishtirokchilarning interfaolligi; talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi",
      "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Masofaviy ta’lim shakli asosida kadrlar tayyorlashda bir magistratura mutaxassisligiga qabul parametrlari necha talabadan ortiq bo‘lmasligi lozim?",
    "options": [
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 30 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 10 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga qabul parametrlariga chegara belgilanmagan"
    ],
    "correct_answer": "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Masofaviy ta’lim shakli asosida kadrlar tayyorlashda bir magistratura mutaxassisligiga qabul parametrlari necha talabadan ortiq bo‘lmasligi lozim?",
    "options": [
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 10 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 30 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga qabul parametrlariga chegara belgilanmagan"
    ],
    "correct_answer": "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Professor-o‘qituvchilarning egallab turgan lavozimlari bo‘yicha o‘quv yuklamasi hajmi qanday tasdiqlanadi?",
    "options": [
      "Fakultet dekani (kafedra mudiri)ning taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Fakultet dekani (kafedra mudiri)ning taklifiga muvofiq fakultet Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Fakultet dekanining taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Kafedra mudirining taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi"
    ],
    "correct_answer": "Kafedra mudirining taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Davlat standarti quyidagilarga muvofiq ishlab chiqilgan?",
    "options": [
      "“Ta’lim to‘g‘risida” Qonuni va boshqa qonunchilik hujjatlari, YUNESKO (UNESCO) tomonidan joriy qilingan “Ta’limning xalqaro standart klassifikatsiyasi” (TXSK 2011) va “TXSK: Ta’lim va kasbiy tayyorlash sohalari” (TXSK-S 2013)ga",
      "O‘zbekiston Respublikasining “Ta’lim to‘g‘risida” Qonuniga",
      "O‘zbekiston Respublikasining qonunchilik hujjatlari"
    ],
    "correct_answer": "“Ta’lim to‘g‘risida” Qonuni va boshqa qonunchilik hujjatlari, YUNESKO (UNESCO) tomonidan joriy qilingan “Ta’limning xalqaro standart klassifikatsiyasi” (TXSK 2011) va “TXSK: Ta’lim va kasbiy tayyorlash sohalari” (TXSK-S 2013)ga"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "O‘zbekiston Respublikasi 2030-yilga borib, sun’iy intellekt bo‘yicha TOP nechta davlatlar qatoriga kirishni maqsad qilgan?",
    "options": [
      "“TOP-55” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-30” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-50” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-40” ta davlat qatoriga kirish"
    ],
    "correct_answer": "“TOP-50” ta davlat qatoriga kirish"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Kadrlar tayyorlash bo‘yicha qaysi loyiha bilan “100 ming” yoshlar o‘qitilishi belgilandi?",
    "options": [
      "“Yosh innovatorlar klubi” loyihasi",
      "“Bir million dasturchi” loyihasi",
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi” loyihasi",
      "“Startap milliy tanlovi” loyihasi"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million dasturchi” loyihasi"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "2026/2027 o‘quv yilida Oliygohlarda sun’iy intellekt, fintex, kiberxavfsizlik, IT muhandislik, aerokosmik va bulutli texnologiyalar kabi yo‘nalishlar uchun davlat granti kvotalari necha foizga oshiriladi?",
    "options": ["30 foizga", "20 foizga", "35 foizga", "25 foizga"],
    "correct_answer": "30 foizga"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "“Yangi O‘zbekiston” universitetida sun’iy intellekt bo‘yicha 2026-yilda qancha nafar trener-o‘qituvchi tayyorlanishi belgilandi?",
    "options": [
      "1 ming 800 nafar",
      "2 ming nafar",
      "1 ming nafar",
      "1 ming 300 nafar"
    ],
    "correct_answer": "1 ming nafar"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Patent qancha muddat amal qiladi?",
    "options": ["Yigirma yil", "O‘n besh yil", "Besh yil", "O‘n yil"],
    "correct_answer": "Yigirma yil"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Ilmiy maqola yozishda IMRD tuzilmasi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Kirish, usul, natija, xulosa",
      "Maqsad, usul, ma'lumot, xulosalar",
      "Kirish, metodlar, natijalar, muhokama (Introduction, Methods, Results, Discussion)",
      "G'oya, usul, tadqiqot, tahlil"
    ],
    "correct_answer": "Kirish, metodlar, natijalar, muhokama (Introduction, Methods, Results, Discussion)"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Ilmiy maqola yozishda IMRD tuzilmasi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Maqsad, usul, ma’lumot, xulosalar",
      "Kirish, usul, natija, xulosa",
      "Kirish, metodlar, natijalar, muhokama",
      "G‘oya, usul, tadqiqot, tahlil"
    ],
    "correct_answer": "Kirish, metodlar, natijalar, muhokama"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "SWOT-tahlil qaysi komponentlarni o'z ichiga oladi?",
    "options": [
      "Siyosiy, iqtisodiy, ijtimoiy va texnologik",
      "Shaxsiy, guruhiy, tashkiliy va ijtimoiy",
      "Kuchli, zaif, imkoniyat va tahdid tomonlar (Strengths, Weaknesses, Opportunities, Threats)",
      "O'qitish, tadqiqot, tijoratlashtirish va innovatsiya"
    ],
    "correct_answer": "Kuchli, zaif, imkoniyat va tahdid tomonlar (Strengths, Weaknesses, Opportunities, Threats)"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Innovatsion jarayonning asosiy bosqichlari qaysilar?",
    "options": [
      "Rejalashtirish, amalga oshirish, nazorat",
      "Yaratish, sinash, sotish",
      "Boshlash, davom ettirish, tugatish",
      "G'oya, tadqiqot, rivojlantirish, tijoratlashtirish"
    ],
    "correct_answer": "G'oya, tadqiqot, rivojlantirish, tijoratlashtirish"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Oliy ta'limning global trendlaridan biri - bu:",
    "options": [
      "Moliyalashirishning ko‘proq xususiy sektor zimmasiga o‘tishi",
      "Ta'lim xizmatlarining bozorlashuvi va raqobatning ortishi",
      "Ta'limning demokratlashuvi",
      "Oliy ta’limda tanlov asosida qabulning kuchayishi"
    ],
    "correct_answer": "Ta'lim xizmatlarining bozorlashuvi va raqobatning ortishi"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Pedagogik takt (dahldorlik) nima?",
    "options": [
      "Ta'lim jarayonini tashkil etish",
      "Ta'lim metodlarini qo'llash",
      "Axloqiy xulq-atvor, xatti-harakat (Me’yorni his qilish)",
      "Pedagogik nazariyalarni bilish"
    ],
    "correct_answer": "Axloqiy xulq-atvor, xatti-harakat (Me’yorni his qilish)"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Muloqotda axborot almashish vazifasi qanday vositalar orqali amalga oshadi?",
    "options": [
      "Axborotni vizual va audio materiallar orqali yetkazish shakllari",
      "O‘quvchi va o‘qituvchi o‘rtasidagi o‘zaro hamkorlik uslublari",
      "Nutq, paralingvistik tizim, ko'z qarashlar",
      "Raqamli kommunikatsiya platformalari va media tizimlar"
    ],
    "correct_answer": "Nutq, paralingvistik tizim, ko'z qarashlar"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Pedagogik takt (dahldorlik) nima?",
    "options": [
      "Ta'lim metodlarini qo'llash",
      "Axloqiy xulq-atvor, xatti-harakat",
      "Pedagogik nazariyalarni bilish",
      "Ta'lim jarayonini tashkil etish"
    ],
    "correct_answer": "Axloqiy xulq-atvor, xatti-harakat"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Xorijiy tajribalarda kasbiy kompetentlikni rivojlantirish qaysi g'oyalarga asoslanadi?",
    "options": [
      "O'qitish metodlarini takomillashtirish",
      "Nazariy bilimlarni mustahkamlash",
      "\"Lifelong Learning\" (hayot davomida o'rganish)",
      "Ta'lim jarayonini modernizatsiya qilish"
    ],
    "correct_answer": "\"Lifelong Learning\" (hayot davomida o'rganish)"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Pedagogik mahoratning tarkibiy elementlari nimalar?",
    "options": [
      "Ta'lim metodlari, texnologiyalar, vositalar",
      "Nazariyalar, qonuniyatlar, tamoyillar",
      "O'qitish metodlari, innovatsiyalar",
      "Pedagogik texnika, nutq madaniyati, kommunikativ qobiliyat"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogik texnika, nutq madaniyati, kommunikativ qobiliyat"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Mustaqil ta'limda talabalarning o'z-o'zini nazorat qilishi qanday ta'minlanadi?",
    "options": [
      "Faoliyat yakunida umumiy baholash natijalarini ko'rsatish orqali",
      "Talabaning erkin ishlashi natijasiga qarab baho qo'yish orqali",
      "Har bir topshiriqni o'qituvchi tomonidan tekshirtirish orqali",
      "Baholash mezonlarini oldindan berish orqali"
    ],
    "correct_answer": "Baholash mezonlarini oldindan berish orqali"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Auditoriyadan tashqari ishlarning samaradorligini oshirish uchun nima zarur?",
    "options": [
      "Talabalarni mustaqil harakatga to'liq qo'yib berish",
      "Barcha topshiriqlarni yuqori murakkablik darajasida belgilash",
      "Metodik ta'minot va aniq ko'rsatmalar",
      "Auditoriyadagi faollikka asoslangan holda uyga topshiriqlar yuklash"
    ],
    "correct_answer": "Metodik ta'minot va aniq ko'rsatmalar"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Kredit-modul tizimida baholash usullari o'z ichiga nimalarni qamrab oladi?",
    "options": [
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma, og'zaki, amaliy ish, loyiha, portfolio kabi turlarni o'z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning barcha yutuqlarini aks ettiruvchi nazorat turlarni o'z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan dasturi (Sillabus) da belgilangan nazorat turlarni o'z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma va og'zaki nazorat turlarni o'z ichiga qamrab oladi"
    ],
    "correct_answer": "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma, og'zaki, amaliy ish, loyiha, portfolio kabi turlarni o'z ichiga qamrab oladi"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "2026/2027 o‘quv yilida Oliygohlarda sun’iy intellekt, fintex, kiberxavfsizlik... davlat granti kvotalari necha foizga oshiriladi?",
    "options": [
      "20 foizga",
      "35 foizga",
      "30 foizga (O‘zbekiston-2030 strategiyasi doirasidagi maqsadlardan kelib chiqib)",
      "25 foizga"
    ],
    "correct_answer": "30 foizga (O‘zbekiston-2030 strategiyasi doirasidagi maqsadlardan kelib chiqib)"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Kredit-modul tizimida talabalar tanlagan fanlarini o'zgartirishi mumkinmi?",
    "options": [
      "Talabalar tanlagan fanlarini o'zgartirishi mumkin emas",
      "Talabalar tanlagan fanlarini har semestrning ikkinchi haftasiga qadar o'zgartirishi mumkin",
      "Talabalar tanlagan fanlarini OTM rahbariyatini roziligi bilan o'zgartirishi mumkin",
      "Talabalar tanlagan fanlarini har semestrning dastlabki birinchi haftasi ichida o'zgartirishi mumkin"
    ],
    "correct_answer": "Talabalar tanlagan fanlarini har semestrning ikkinchi haftasiga qadar o'zgartirishi mumkin"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Global innovatsion indeksda O‘zbekiston Respublikasining o‘rnini yaxshilash va 2030-yilga qadar qanday reyting qatoriga kirish rejalashtirilgan?",
    "options": [
      "TOP-50 talik (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)",
      "TOP-30 talik",
      "TOP-40 talik"
    ],
    "correct_answer": "TOP-50 talik (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Inson kapitali nima?",
    "options": [
      "Sarflanadigan pul vositalarini ifoda etuvchi qiymat",
      "Odamning mehnatni iqtisodiy qiymatini oshiradigan tarzda bajarishi uchun yordam beradigan bilim, ko'nikma, tajriba va ijtimoiy fazilatlar yig'indisi",
      "Ishlab chiqarish vositalari ko'rinishidagi ishga qo'yilgan, ishlab turgan daromad manbai",
      "O'z egasiga daromad keltirish xususiyatiga ega bo'lgan jami vositalar va mablag'lar, yangi qiymat keltiruvchi, o'zini o'zi ko'paytiruvchi qiymat yig'indisi"
    ],
    "correct_answer": "Odamning mehnatni iqtisodiy qiymatini oshiradigan tarzda bajarishi uchun yordam beradigan bilim, ko'nikma, tajriba va ijtimoiy fazilatlar yig'indisi"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Strategik rejalashtirish doirasida ichki muhitni tahlil etishning mashhur usullaridan biri –?",
    "options": [
      "ITTKI",
      "SWOT (Strengths, Weaknesses, Opportunities, Threats)",
      "WoS ma’lumotlar bazasi",
      "KPI"
    ],
    "correct_answer": "SWOT (Strengths, Weaknesses, Opportunities, Threats)"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Global innovatsion indeksda O'zbekiston Respublikasining o'rnini yaxshilash va 2030-yilga qadar qanday reyting qatoriga kirish rejalashtirilgan?",
    "options": ["top-50", "top-30", "top-100", "top-70"],
    "correct_answer": "top-50"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "THE (Times Higher Education) reytingi aniqlashda quyidagi universitetlar qatnasha olmaydi?",
    "options": [
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 150 tadan kam nashr ettirganlar (Savol variantlarida raqamlar turlicha, lekin umumiy qoida: 5 yilda 1000 ta maqola talabi bor).",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 150 tadan kam nashr ettirganlar (Savol variantlarida raqamlar turlicha, lekin umumiy qoida: 5 yilda 1000 ta maqola talabi bor).",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 150 tadan kam nashr ettirganlar (Savol variantlarida raqamlar turlicha, lekin umumiy qoida: 5 yilda 1000 ta maqola talabi bor).",
      "Boshqa universitetlar"
    ],
    "correct_answer": "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 150 tadan kam nashr ettirganlar (Savol variantlarida raqamlar turlicha, lekin umumiy qoida: 5 yilda 1000 ta maqola talabi bor)."
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Jamoat birlashmasi deb nimaga aytiladi?",
    "options": [
      "Fuqarolarining qarashlar, manfaatlar va maqsadlar mushtarakligi asosida tuzilgan, davlat hokimiyati organlarini shakllantirishda jamiyat muayyan qismining siyosiy irodasini ro'yobga chiqarishga intiluvchi hamda o'z vakillari orqali davlat va jamoat ishlarini idora etishda qatnashuvchi ko'ngilli birlashma",
      "O'z huquqlari, erkinliklarini hamda siyosat, iqtisodiyot, ijtimoiy rivojlanish, fan, madaniyat, ekologiya va hayotning boshqa sohalaridagi qonuniy manfaatlarini birgalikda ro'yobga chiqarish uchun birlashgan fuqarolarning xohish-irodalarini erkin bildirishlari natijasida vujudga kelgan ixtiyoriy tuzilma",
      "Fuqarolarning o'z faoliyati yoki o'qishi turi bo'yicha umumiy kasbiy manfaatlari bilan bog'liq bo'lgan, ularning mehnatga oid, boshqa ijtimoiy-iqtisodiy huquq va manfaatlarini ifodalash hamda himoya qilish maqsadida tuziladigan, o'z ustavi asosida faoliyat ko'rsatadigan ixtiyoriy jamoat birlashmasi D) Jismoniy va (yoki) yuridik shaxslar tomonidan ixtiyoriylik asosida tashkil etilgan, daromad (foyda) olishni o'z faoliyatining asosiy maqsadi qilib olmagan hamda olingan daromadlarni (foydani) o'z qatnashchilari (a'zolari) o'rtasida taqsimlamaydigan o'zini o'zi boshqarish birlashmasi"
    ],
    "correct_answer": "O'z huquqlari, erkinliklarini hamda siyosat, iqtisodiyot, ijtimoiy rivojlanish, fan, madaniyat, ekologiya va hayotning boshqa sohalaridagi qonuniy manfaatlarini birgalikda ro'yobga chiqarish uchun birlashgan fuqarolarning xohish-irodalarini erkin bildirishlari natijasida vujudga kelgan ixtiyoriy tuzilma"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "DOI (Digital object identifier) – bu…?",
    "options": [
      "bugungi kunda zamonning ommavi axborot muloqot tizimining odatiy tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "ta’lim tizimining tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "bugungi kunda zamonning ilmiy muloqot tizimining majburiy tarkibiy qismi hisoblanadi (Raqamli identifikator maqolalar uchun)"
    ],
    "correct_answer": "bugungi kunda zamonning ilmiy muloqot tizimining majburiy tarkibiy qismi hisoblanadi (Raqamli identifikator maqolalar uchun)"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Milliy ma'naviyatning inqirozi qaysi oqibatga olib kelishi mumkin?",
    "options": [
      "Xalqning o'zligidan uzoqlashishiga sabab bo'ladi",
      "Davlat siyosatining mustahkamlanishiga yordam beradi",
      "Xalqning iqtisodiy rivojlanishiga hissa qo'shadi",
      "Globallashuvning ijobiy jihatlarini kuchaytiradi"
    ],
    "correct_answer": "Xalqning o'zligidan uzoqlashishiga sabab bo'ladi"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Sertifikatni tekshirish kim tomonidan amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Qabul qiluvchi tomonidan",
      "certificate authority tomonidan",
      "Yuboruvchi tomonidan",
      "Uchinchi ishonchli tomondan"
    ],
    "correct_answer": "Qabul qiluvchi tomonidan"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Ochiq kalitli kriptografiyada qanday turdagi PKI arxitekturalardan foydalaniladi?",
    "options": [
      "Yagona CA ga asoslangan arxitektura; Gibrid PKI arxitektura.",
      "Yagona CA ga asoslangan arxitektura; Tashkilot PKI ga asoslangan arxitektura; Gibrid PKI arxitektura.",
      "Bir qancha CA ga asoslangan arxitektura; Tashkilot PKI ga asoslangan arxitektura; Gibrid PKI arxitektura.",
      "Tashkilot PKI ga asoslangan arxitektura; Gibrid PKI arxitektura."
    ],
    "correct_answer": "Yagona CA ga asoslangan arxitektura; Tashkilot PKI ga asoslangan arxitektura; Gibrid PKI arxitektura."
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Ishtirokchilar soniga ko'ra protokollar qanday sinflarga bo'linadi?",
    "options": [
      "bir tomonlama, uch tomonlama",
      "ikki tomonlama, uch tomonlama",
      "ikki tomonlama, uch tomonlama, ko'p tomonlama",
      "bir tomonlama, ikki tomonlama, ko'p tomonlama,"
    ],
    "correct_answer": "ikki tomonlama, uch tomonlama, ko'p tomonlama"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "$f_i(f_i(x))=x$ ko'rinishidagi funksiyalar to'plamidan foydalanishga asoslangan simmetrik blokli shifrlarni qurish usuli?",
    "options": ["WTS", "Involyutiv", "Gibrid", "LTS"],
    "correct_answer": "Involyutiv"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "ISO/IEC 29192 seriyali standartida xesh funksiyalar sifatida qaysilar tanlab olingan?",
    "options": [
      "PRESENT, CLEFIA, SIMON va SPECK, LEA.",
      "LightMAC, Tsudik keymode",
      "Enocoro, Trivium",
      "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
    ],
    "correct_answer": "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Soxtalashtirish qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib, ularning o‘zaro uzatayotgan ma’lumotlarini o‘zgartirgan holda deyarli uzluksiz uzatib turadi.",
      "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma'lumotni o'zgartirib, shu o'zgartirilgan ma'lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta'kidlaydi (da'vo qiladi)",
      "Foydalanuvchi (B)ning o'zi ma'lumot tayyorlab, bu sohta ma'lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da'vo qiladi",
      "Foydalanuvchi (A) foydalanuvchi (B) ga haqiqatan ham ma'lumot jo'natgan bo'lib, uzatilgan ma'lumotni rad etishi mumkin"
    ],
    "correct_answer": "Foydalanuvchi (B)ning o'zi ma'lumot tayyorlab, bu sohta ma'lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da'vo qiladi"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "MD5 algoritmini zamonaviy tizimlarda ishlatish xavfsizmi?",
    "options": [
      "Ha, zamonaviy shifrlash uchun mos",
      "Faqat tasodifiy sonlar generatsiyasi uchun xavfsiz",
      "Yo'q, kolliziya zaifligi mavjud",
      "Xesh funksiyalari uchun mos emas"
    ],
    "correct_answer": "Yo'q, kolliziya zaifligi mavjud"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Universiteti 4.0 modelining asosiy xususiyati nima?",
    "options": [
      "Ta'lim, ilmiy tadqiqot, tijoratlashtirish va sotsium bilan integratsiyalashuv (Jamiyat rivojiga hissa)",
      "Ta'lim, ilmiy tadqiqot va tijoratlashtirish (Bu Universitet 3.0)",
      "Ta'lim va ilmiy-tadqiqot (Bu Universitet 2.0)",
      "Faqat ta'lim berish (Bu Universitet 1.0)"
    ],
    "correct_answer": "Ta'lim, ilmiy tadqiqot, tijoratlashtirish va sotsium bilan integratsiyalashuv (Jamiyat rivojiga hissa)"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "NIST LWC konkursida AEAD turidagi shifrlash algoritmi uchun autentifikatsiya tegi uzunligiga qo'yilgan minimal talab?",
    "options": ["96 bit", "60 bit", "64 bit", "80 bit"],
    "correct_answer": "64 bit"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Kriptologiya qanday yo'nalishlarga bo'linadi?",
    "options": [
      "kripto va kriptotahlil",
      "kriptografiya va kriptotizim",
      "kriptoanaliz va kriptotizim",
      "kriptografiya va kriptotahlil"
    ],
    "correct_answer": "kriptografiya va kriptotahlil"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Chiziqli-differensial kriptotahlilda asosiy maqsad nima?",
    "options": [
      "Faqat statistik usullarni qo'llash",
      "Shifrlash kalitini aniqlash uchun chiziqli va differensial usullarni birlashtirish",
      "Matnni kodlash algoritmini sinab ko'rish",
      "Ma'lumotlarni to'liq o'zgartirish"
    ],
    "correct_answer": "Shifrlash kalitini aniqlash uchun chiziqli va differensial usullarni birlashtirish"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Kvant kompyuterlarining ilovalari keltirilgan qatorni ko'rsating?",
    "options": [
      "Optimallashtirish muammolari",
      "Barcha javoblar to'g'ri (Optimallashtirish, Dori kashfiyoti va materialshunoslikni o'z ichiga oladi)",
      "Dori kashfiyoti va materialshunoslik"
    ],
    "correct_answer": "Barcha javoblar to'g'ri (Optimallashtirish, Dori kashfiyoti va materialshunoslikni o'z ichiga oladi)"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi HTTPS protokoli vazifasini IoT protokol stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": ["UDP", "CoAPs", "HTTPS", "TCP"],
    "correct_answer": "CoAPs"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Kriptografik protokollarda vositachi kim?",
    "options": [
      "Bir-biriga ishonchi boʻlgan 2 tomonga, nizolarni yechishga yordam beradigan uchunchi tomon (Arbitrator - Hakam)",
      "Vositachi deb iki tomon manfaatlarini himoya qiluvchi uchunchi tomonga aytiladi",
      "Protokolni bajarilishini yakuniga yetkazishga ishonch bildirilgan manfaatdor boʻlmagan uchinchi tomon"
    ],
    "correct_answer": "Bir-biriga ishonchi boʻlgan 2 tomonga, nizolarni yechishga yordam beradigan uchunchi tomon (Arbitrator - Hakam)"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "IoT qaysi sohalarda foydalanilmoqda?",
    "options": [
      "Barcha javoblar to'g'ri",
      "aqlli tarmoqlar, sanoat 4.0",
      "uy va binolarni avtomatlashtirish",
      "aqlli shaharlar, aqlli qishloq xo'jaligi"
    ],
    "correct_answer": "Barcha javoblar to'g'ri"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "\"Nonce\" qiymati nima uchun ishlatiladi?",
    "options": [
      "Maxfiy kattalik sifatida",
      "bir martalik parol uchun",
      "takrorlash hujumining oldini olish uchun",
      "tasodifiylik uchun"
    ],
    "correct_answer": "takrorlash hujumining oldini olish uchun"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Zarralar bir-biridan qanchalik uzoqda bo‘lishidan qat’i nazar, bir zarraning holati boshqasining holati bilan darhol bog‘langan holda bo‘lish hodisasi bu?",
    "options": [
      "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
      "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
      "Superpozitsiya tamoyili",
      "Chalkashlik tamoyili (Quantum Entanglement)"
    ],
    "correct_answer": "Chalkashlik tamoyili (Quantum Entanglement)"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Bazis vektorlar $b_1=(2,1)$, $b_2=(1,3)$ ga teng, $z_1=1$, $z_2=0$ ga teng bo'lsa, $\\Lambda = z_1 b_1 + z_2 b_2$ panjara nuqtasini hisoblang?",
    "options": ["(2,1)", "(1,3)", "(3,4)", "(0,0)"],
    "correct_answer": "(2,1)"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "SET protokolida ishlatilgan kriptografik algoritm qaysi?",
    "options": [
      "RSA va DES (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)",
      "AES va MD5",
      "SHA-256"
    ],
    "correct_answer": "RSA va DES (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Klassik shifrlarda matnning harf chastotasini qanday tahlil qilish mumkin?",
    "options": [
      "Harflarning o'zaro bog'liqligini tekshirish",
      "Harflarni alifbo bo'yicha tartiblash",
      "Eng ko'p uchraydigan harflarni aniqlash",
      "Matnning uzunligini hisoblash"
    ],
    "correct_answer": "Eng ko'p uchraydigan harflarni aniqlash"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Xavfsiz, n-bitli chiqishga ega xesh funksiya uchun kolliziya hujumiga bardoshlik nechta amalni talab etishi kerak?",
    "options": [
      "2^(n/2) (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)",
      "2^n",
      "n/2"
    ],
    "correct_answer": "2^(n/2) (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "O‘qituvchi axloqiy-ma’naviy qiyofasini namoyon etuvchi meyor tuyg‘usi yoki xulq va odob qoidalariga rioya qilishi qanday ataladi?",
    "options": [
      "Pedagogik madaniyat",
      "pedagogik texnika",
      "Pedagogik maxorat",
      "Pedagogik nazokat (Takt)"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogik nazokat (Takt)"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Tasodifiy sonlar generatorining qoniqarli ekanligini qanday aniqlash mumkin?",
    "options": [
      "Xesh algoritmlari xususiyatlariga bog‘liq holda",
      "Kolliziya zaifligini o‘rganish orqali",
      "Statistik testlarni qo‘llash orqali",
      "XOR operatsiyalarining soniga qarab"
    ],
    "correct_answer": "Statistik testlarni qo‘llash orqali"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Simmetrik kriptotizimlardagi qanday muammoni ochiq kalitli kriptotizimlar bartaraf etdi?",
    "options": [
      "kalitlar juftini hosil qilish muammosini",
      "maxfiy kalitni uzatish muammosini",
      "kalitni generatsiyalash muammosini",
      "ochiq kalitni uzatish muammosini"
    ],
    "correct_answer": "maxfiy kalitni uzatish muammosini"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Integral kriptotahlilda blokli shifrlarni qanday tahlil qilasiz?",
    "options": [
      "Matematik tenglamalarni o'rganish",
      "Harf chastotasi tahlili",
      "Shifr bitlarining umumiy yig'indisini kuzatib borish",
      "Faqat statistik o'zgarishlarni kuzatish"
    ],
    "correct_answer": "Shifr bitlarining umumiy yig'indisini kuzatib borish"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Texnologik yondashuv qanday ma'noga ega?",
    "options": [
      "Ta'lim metodlarini takomillashtirish",
      "O‘quv jarayonida o‘qituvchi tomonidan individual yondashuvni qo‘llash",
      "Pedagogik nazariyalarni o'rganish",
      "Jarayonlarni yuksak mahorat darajasida tashkil etish (yoki kafolatlangan natijaga qaratilganlik)"
    ],
    "correct_answer": "Jarayonlarni yuksak mahorat darajasida tashkil etish (yoki kafolatlangan natijaga qaratilganlik)"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Statistik usullar simmetrik blokli shifrlarni tahlil qilishda qanday rol o'ynaydi?",
    "options": [
      "Ma'lumotni qayta shifrlash uchun ishlatiladi",
      "Harf chastotasini o'rganmasdan shifrni ochish",
      "Shifrlangan matnning statistik xususiyatlarini tahlil qilish orqali shifrni buzish",
      "Faqat shifrlash jarayonini optimallashtirish"
    ],
    "correct_answer": "Shifrlangan matnning statistik xususiyatlarini tahlil qilish orqali shifrni buzish"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "1996-yilda Hoffstein, Pipher va Silverman tomonidan ishlab chiqilgan panjaraga asoslangan tizim bu?",
    "options": [
      "NTRU (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)",
      "RSA",
      "ElGamal"
    ],
    "correct_answer": "NTRU (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "\"Soft skills\" nima?",
    "options": [
      "Moslashuvchan, egiluvchan malakalar (yumshoq ko'nikmalar: muloqot, jamoada ishlash)",
      "Ixtisoslikka oid bilimlar (Hard skills)",
      "Aniq o'lchanadigan bilimlar"
    ],
    "correct_answer": "Moslashuvchan, egiluvchan malakalar (yumshoq ko'nikmalar: muloqot, jamoada ishlash)"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "CRC (Cyclic Redundancy Check) tizimining vazifasini ko'rsating:",
    "options": [
      "Ma'lumotlarni shifrlaydi",
      "Ma'lumot butunligini ta'minlaydi",
      "Autentifikatsiya vazifasini bajaradi",
      "Takrorlanmas identifikator hisoblanadi"
    ],
    "correct_answer": "Ma'lumot butunligini ta'minlaydi"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Moslashuvchanlik prinsipiga asoslangan yengil vaznli simmetrik blokli shifrni ko'rsating?",
    "options": ["XTEA", "PRESENT", "TEA", "SEA"],
    "correct_answer": "SEA"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Modul – bu?",
    "options": [
      "bir nechta o‘quv moduli hamda kurslar o‘rganiladigan o‘quv rejasining bir qismi",
      "Talabaning alohida ta’lim yo‘nalishini o‘zlashtirishi uchun sarflangan o‘quv yuklamasining (vaqtning) o‘lchov birligidir (Kredit-modul tizimida)",
      "Xalqaro monitoringlash va baholash tizimi"
    ],
    "correct_answer": "Talabaning alohida ta’lim yo‘nalishini o‘zlashtirishi uchun sarflangan o‘quv yuklamasining (vaqtning) o‘lchov birligidir (Kredit-modul tizimida)"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "NIST PQC tanlovida elektron raqamli imzo bo'yicha qaysi algoritm standartlashtirish uchun tanlab olindi?",
    "options": ["CRYSTALS-Kyber", "CRYSTALS-Dilithium", "Bike", "Saber"],
    "correct_answer": "CRYSTALS-Dilithium"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Xabar autentifikatsiyasi:",
    "options": [
      "Axborot yoki resursdan foydalanish yoki boshqarishda avtorizatsiyani o‘z vaqtida taqdim etish",
      "Ma’lumot manbasini tasdiqlash",
      "Axborotni ruxsatsiz yoki noma'lum vositalar bilan o'zgartirilmaganligini ta'minlash",
      "Subyektning shaxsini tasdiqlash"
    ],
    "correct_answer": "Axborotni ruxsatsiz yoki noma'lum vositalar bilan o'zgartirilmaganligini ta'minlash"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Fiat-Shamir protokolida N=pq bo'lganda p va q qanday sonlar bo‘lishi kerak?",
    "options": [
      "Fibonachchi sonlari",
      "Katta tub sonlar (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)",
      "Juft sonlar"
    ],
    "correct_answer": "Katta tub sonlar (Javob varianti faylda bo‘sh, standart javob kiritildi)"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "IPSec protokoli qaysi sathda ishlaydi?",
    "options": [
      "Sessiya sathida",
      "Transport sathida",
      "Tarmoq sathida",
      "Ilova sathida"
    ],
    "correct_answer": "Tarmoq sathida"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "UDP'dagi umumiy muammolar, paketlarni yo'qotish, tartibni o'zgartirish va xabarlarni takrorlash kabilarni hal qilish uchun ishlab chiqilgan protokol bu?",
    "options": ["DTLS", "TLS", "CoAP", "IPSec"],
    "correct_answer": "DTLS"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Qisqa masofali aloqa standartlariga qaysilar kiradi?",
    "options": [
      "IEEE 802.11, IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4 (Wi-Fi, Bluetooth, Zigbee)",
      "IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4, LoRA",
      "IEEE 802.11, LoRA, IEEE 802.15.4"
    ],
    "correct_answer": "IEEE 802.11, IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4 (Wi-Fi, Bluetooth, Zigbee)"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "O'ziga yetarli protokollarga to'g'ri ta'rif berilgan javobni toping:",
    "options": [
      "Tomonlar to‘g‘riligi protokollarning o‘zi bilan kafolatlanadi",
      "O'zini o'zi boshqara oladigan protokolga aytiladi",
      "Tomonlar bir-biriga ishonib do‘st bo‘ladi",
      "Tomonlar bir-birini tanishi shart bo'lmaydi"
    ],
    "correct_answer": "Tomonlar to‘g‘riligi protokollarning o‘zi bilan kafolatlanadi"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "2025-yilda yetakchi xalqaro reyting agentliklari mamlakatimizning suveren reytingini qaysi pog‘onaga ko‘tardi?",
    "options": [
      "BB",
      "B+",
      "BBB- (Investitsion reyting darajasi - Strategik maqsad)",
      "BB-"
    ],
    "correct_answer": "BBB-"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Quyida keltirilgan qaysi tamoyil Yangi O‘zbekiston konsepsiyasining asosiy mazmunini o‘zida aks ettiradi?",
    "options": [
      "1), 3), 4)",
      "1), 2), 5) (Inson qadri va ijtimoiy davlat tamoyillari birlamchi)",
      "2), 4), 5)"
    ],
    "correct_answer": "1), 2), 5) (Inson qadri va ijtimoiy davlat tamoyillari birlamchi)"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Uzoq masofali aloqa standarti keltirilgan javobni toping?",
    "options": ["ZigBee/6LoWPAN", "Bluetooth", "Wi-Fi", "LoRA (Long Range)"],
    "correct_answer": "LoRA (Long Range)"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "FTP protokoli zaifliklarini bartaraf qiluvchi xavfsiz protokolni belgilang",
    "options": ["IPSec", "SFTP (Secure FTP)", "FTP", "TCP/IP"],
    "correct_answer": "SFTP (Secure FTP)"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Faktorlash muammosini hal qilish uchun qaysi algoritmlar qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Kvadrat elak algoritmi va generalizatsiyalangan elak usuli (Quadratic Sieve, Number Field Sieve)",
      "Faqat statistik tahlil algoritmlari",
      "Chiziqli tenglamalarni yechish algoritmlari"
    ],
    "correct_answer": "Kvadrat elak algoritmi va generalizatsiyalangan elak usuli (Quadratic Sieve, Number Field Sieve)"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi HTTPS protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": ["HTTPS", "UDP", "CoAPs (CoAP secure)", "TCP"],
    "correct_answer": "CoAPs (CoAP secure)"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning ARX usuliga asoslangan oqimli shifrlarni ko'rsating?",
    "options": [
      "Photon, Spongent, Lesamnta-LW",
      "Salsa20, ChaCha20 (Mashhur ARX oqimli shifrlar)",
      "AES, Camellia, CLEFIA, TDES"
    ],
    "correct_answer": "Salsa20, ChaCha20 (Mashhur ARX oqimli shifrlar)"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Raqamli sertifikat kim tomonidan imzolanadi?",
    "options": [
      "foydalanuvchining ochiq kaliti bilan",
      "foydalanuvchining maxfiy kaliti bilan",
      "Certificate Authority (CA) tomonidan (Sertifikatlash markazi)"
    ],
    "correct_answer": "Certificate Authority (CA) tomonidan (Sertifikatlash markazi)"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi IP protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": [
      "IPv6/6LowPAN (IoT uchun moslashtirilgan IP qatlami)",
      "HTTP",
      "CoAP",
      "TCP"
    ],
    "correct_answer": "IPv6/6LowPAN (IoT uchun moslashtirilgan IP qatlami)"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Davlat xaridlarini amalga oshirish sohasida korrupsiyaning oldini olishga doir chora-tadbir toʻgʻri koʻrsatilgan javobni belgilang. (KQK toʻgʻrisidagi Qonunning 23-moddasi)",
    "options": [
      "Oʻz ixtiyoricha harakat qilish vakolatlarini cheklagan holda maʼmuriy tartib-taomillarni batafsil tartibga solish, byurokratik rasmiyatchilikka yoʻl qoʻymaslik",
      "Davlat organlarining qarorlari ustidan shikoyat qilishning va yetkazilgan zarar oʻrnini qoplashning samarali mexanizmlarini belgilash",
      "Soddalashtirilgan maʼmuriy tartib-taomillarni joriy etish",
      "Adolatli raqobatni va qarorlar qabul qilish chogʻida xolisona mezonlardan foydalanilishini taʼminlash"
    ],
    "correct_answer": "Oʻz ixtiyoricha harakat qilish vakolatlarini cheklagan holda maʼmuriy tartib-taomillarni batafsil tartibga solish, byurokratik rasmiyatchilikka yoʻl qoʻymaslik"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Mutaxassislik?",
    "options": [
      "Shaxsning kasbiy faoliyatning muayyan turini bajarishga tayyorgarligini ifodalaydigan ma’lumot",
      "Ma'lum bir sohada chuqur bilim va ko'nikmaga ega bo'lish",
      "Umumiy bilimga ega bo'lish bilan turli vazifalarni bajarishga tayyorgarlikning nomi",
      "Malaka berish bilan yakunlanadigan muayyan kasbiy tayyorgarlik turining nomi"
    ],
    "correct_answer": "Malaka berish bilan yakunlanadigan muayyan kasbiy tayyorgarlik turining nomi"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Pedagogik faoliyat bilan bogʻliq lavozimlar roʻyxati kim tomonidan belgilanadi?",
    "options": [
      "Maktabgacha va maktab taʼlimi vazirligi hamda Oliy taʼlim, fan va innovatsiyalar vazirligi tomonidan",
      "Oʻzbekiston Respublikasi Oliy taʼlim, fan va innovatsiyalar vazirligi tomonidan",
      "Oʻzbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi tomonidan",
      "Oʻzbekiston Respublikasi Maktabgacha va maktab taʼlimi vazirligi tomonidan"
    ],
    "correct_answer": "Oʻzbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi tomonidan"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Masofaviy ta’lim shakldagi bir ta’lim yo‘nalishiga talabalar qabulining soni?",
    "options": [
      "200 nafardan ortiq bo‘lmasligi kerak",
      "300 nafardan ortiq bo‘lmasligi kerak",
      "Masofaviy ta’lim shakliga qabul chegarasi belgilanmagan",
      "100 nafardan ortiq bo‘lmasligi kerak"
    ],
    "correct_answer": "300 nafardan ortiq bo‘lmasligi kerak"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Davlat standarti quyidagilarga muvofiq ishlab chiqilgan?",
    "options": [
      "“Ta’lim to‘g‘risida” Qonuni va boshqa qonunchilik hujjatlari, YUNESKO (UNESCO) tomonidan joriy qilingan “Ta’limning xalqaro standart klassifikatsiyasi” (TXSK 2011) va “TXSK: Ta’lim va kasbiy tayyorlash sohalari” (TXSK-S 2013)ga",
      "O‘zbekiston Respublikasining “Ta’lim to‘g‘risida” Qonuniga",
      "O‘zbekiston Respublikasining qonunchilik hujjatlari, YUNESKO (UNESCO) tomonidan joriy qilingan “Ta’limning xalqaro standart klassifikatsiyasi” (TXSK 2011)",
      "O‘zbekiston Respublikasining “Ta’lim to‘g‘risida”gi Qonuni va boshqa qonunchilik hujjatlariga"
    ],
    "correct_answer": "“Ta’lim to‘g‘risida” Qonuni va boshqa qonunchilik hujjatlari, YUNESKO (UNESCO) tomonidan joriy qilingan “Ta’limning xalqaro standart klassifikatsiyasi” (TXSK 2011) va “TXSK: Ta’lim va kasbiy tayyorlash sohalari” (TXSK-S 2013)ga"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Davlat ta’lim standartlari nimalarni belgilaydi?",
    "options": [
      "Davlat tomonidan ta’limning mazmuni va sifatiga nisbatan belgilanadigan talablar majmui",
      "Davlat tomonidan professional ta’lim mazmuni va sifatiga oid talablar majmui",
      "Davlat tomonidan umimiy o’rta ta’lim mazmuni va sifatiga oid talablar majmui",
      "Oliy ta’lim mazmuni va sifatiga oid talablar majmui"
    ],
    "correct_answer": "Davlat tomonidan ta’limning mazmuni va sifatiga nisbatan belgilanadigan talablar majmui"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Davlat hokimiyatining birdan-bir manbai qaysi javobda to‘g‘ri berilgan?",
    "options": ["Maxalla", "Fuqarolar", "Xalq", "Oilalar"],
    "correct_answer": "Xalq"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Masofaviy ta’lim qaysi tamoyillar asosida tashkil etiladi?",
    "options": [
      "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi",
      "Ishtirokchilarning interfaolligi; talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi",
      "Ta’limda shaffoflikni ta’minlash; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim olishning xamma uchun ochiqligi",
      "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi; kredit modul tizimini amaliyotga joriy etishning muvofiqligi"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Masofaviy ta’lim shakli asosida kadrlar tayyorlashda bir magistratura mutaxassisligiga qabul parametrlari necha talabadan ortiq bo‘lmasligi lozim?",
    "options": [
      "Bir magistratura mutaxassisligi qabul parametrlariga chegara belgilanmagan",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 30 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 10 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
    ],
    "correct_answer": "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Oliy ta’lim tashkilotlarining ichki baxolash natijalarini ishonchliligi uchun kim javobgar xisoblanadi?",
    "options": [
      "Oliy ta’lim tashkiloti tomonidan tuzilgan ishchi gurux",
      "Ta’lim tashkiloti rahbari (Rektor)",
      "Oliy ta’lim tashkiloti",
      "Respublika ijro etuvchi hokimiyat organi"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim tashkiloti rahbari (Rektor)"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Pedagogning raqamli izi deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      "Pedagogning kasbiy faoliyatida raqamli texnologiyalardan foydalanish jarayonida qoldiradigan ma’lumotlar to‘plami",
      "Pedagogning axborot resurslarini tanlash va ularni ta’lim oluvchilar ehtiyojlariga moslashtirish...",
      "Ta’lim jarayoni bilan bevosita bog‘liq bo‘lgan kompetensiyalarni shakllantirishni...",
      "Raqamli ma’lumotlarni qidirish, tushunish, arxivlash..."
    ],
    "correct_answer": "Pedagogning kasbiy faoliyatida raqamli texnologiyalardan foydalanish jarayonida qoldiradigan ma’lumotlar to‘plami"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Google xizmatidagi papkalarga joylashtirilgan fayllar bilan quyidagi standart amallarni bajarish mumkin?",
    "options": [
      "Yaratish, o‘chirish, ko‘chirish, almashish",
      "Saqlash, o‘chirish, ko‘chirish, almashish",
      "Yaratish, o‘chirish, tiklash, almashish",
      "Saqlash, o‘chirish, tiklash, almashish"
    ],
    "correct_answer": "Yaratish, o‘chirish, ko‘chirish, almashish"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Mualliflik huquqi qanday huquqlarga ajraladi?",
    "options": [
      "Shaxsiy-nomulkiy mualliflik huquqi va mutlaq mualliflik huquqi",
      "Shaxsiy mualliflik huquqi va nomulkiy mualliflik huquqi",
      "Moliyaviy mualliflik huquqi va shaxsiy-nomulkiy mualliflik huquqi",
      "Ma’muriy mualliflik huquqi va mutlaq mualliflik huquqi"
    ],
    "correct_answer": "Shaxsiy-nomulkiy mualliflik huquqi va mutlaq mualliflik huquqi"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "\"Flipped classroom\" (To‘ntarilgan sinf) usuli raqamli texnologiyalar kontekstida nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Ma’ruzalarninig videoyozuv orqali o‘tkazilishi",
      "Darslarni to‘liq masofaviy ta’lim formatida bo'lishi",
      "Talabalarning uyda raqamli resurslar orqali materiallarni o‘rganishi hamda auditoriyada amaliy topshiriqlarni bajarishi",
      "Talabalarninig nazariy materialni auditoriyada o'zlashtirisi hamda uyda vazifalarni bajarishi"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning uyda raqamli resurslar orqali materiallarni o‘rganishi hamda auditoriyada amaliy topshiriqlarni bajarishi"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Raqamli kompetentlik – bu...?",
    "options": [
      "virtual ta’lim muxitida ishlash",
      "axborot texnologiyani ta’limga qo’llash",
      "zamonaviy texnologiyalar bilan bog‘liq tushunchalardan biri hisoblanadi",
      "zamonaviy raqamli texnologiyalar bilan bog‘liq kompetensiyalarni tavsiflovchi yangi tushunchalardan biri hisoblanadi"
    ],
    "correct_answer": "zamonaviy raqamli texnologiyalar bilan bog‘liq kompetensiyalarni tavsiflovchi yangi tushunchalardan biri hisoblanadi"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Onlayn xotira?",
    "options": [
      "Internet orqali masofadan taqdim etishga asoslangan moslashuvchan, tejamkor va kengayuvchan texnologiyalar majmui",
      "Internet tarmog‘i orqali masofadan foydalanish imkonini beruvchi ma’lumotlarni xavfsiz saqlanishi",
      "Kompyuter va boshqa raqamli qurilmalarning apparat resurslarini boshqaruvchi...",
      "Tarmoq orqali bir yoki bir nechta foydalanuvchiga xizmat ko‘rsatishga mo‘ljallangan maxsus dasturiy ta’minot"
    ],
    "correct_answer": "Internet tarmog‘i orqali masofadan foydalanish imkonini beruvchi ma’lumotlarni xavfsiz saqlanishi"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Kadrlar tayyorlash bo‘yicha qaysi loyiha bilan “100 ming” yoshlar o‘qitilishi belgilandi?",
    "options": [
      "“Bir million dasturchi” loyihasi",
      "“Yosh innovatorlar klubi” loyihasi",
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi” loyihasi",
      "“Startap milliy tanlovi” loyihasi"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million dasturchi” loyihasi"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Adaptiv o‘qitish yo‘nalishi nima?",
    "options": [
      "Mavzularni tasodifiy taqdim etish",
      "Mavzularni tasodifiy taqdim etish va majburiy testlash",
      "Talaba natijalariga qarab o‘zgaruvchi trayektoriya",
      "Tahlil, loyihalash, ishlab chiqish, joriy qilish va baholash"
    ],
    "correct_answer": "Talaba natijalariga qarab o‘zgaruvchi trayektoriya"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "2026/2027 o‘quv yilida Oliygohlarda sun’iy intellekt, fintex, kiberxavfsizlik... davlat granti kvotalari necha foizga oshiriladi?",
    "options": ["20 foizga", "35 foizga", "25 foizga", "30 foizga"],
    "correct_answer": "30 foizga"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "“Bir million o‘zbek dasturchisi” loyihasining mantiqiy davomi sifatida qanday loyiha boshlangan?",
    "options": [
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi”",
      "“Bir million sun’iy intellekt mutaxassisi”",
      "“Bir million raqamli yetakchi”",
      "“Bir million innovatsion g‘oya yetakchi”"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi”"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Strategik rejalashtirish doirasida ichki muhitni tahlil etishning mashhur usullaridan biri –?",
    "options": ["ITTKI", "SWOT", "WoS ma’lumotlar bazasi", "KPI"],
    "correct_answer": "SWOT"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "THE (Times Higher Education) reytingi aniqlashda quyidagi universitetlar qatnasha olmaydi?",
    "options": [
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 150 tadan kam nashr ettirganlar",
      "Boshqa variantlar..."
    ],
    "correct_answer": "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 150 tadan kam nashr ettirganlar"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "DOI (Digital object identifier) – bu…?",
    "options": [
      "bugungi kunda zamonning ommavi axborot muloqot tizimining odatiy tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "ta’lim tizimining tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "bugungi kunda muloqot tizimining ixtiyoriy tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "bugungi kunda zamonning ilmiy muloqot tizimining majburiy tarkibiy qismi hisoblanadi"
    ],
    "correct_answer": "bugungi kunda zamonning ilmiy muloqot tizimining majburiy tarkibiy qismi hisoblanadi"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Tadqiqot universiteti g‘oyasi qanday jarayonga mo‘ljal olishni ko‘zlagan edi?",
    "options": [
      "Universitetda olimlar tomonidan olib boriladigan intensiv ilmiy ishlarni tashkil etish jarayonini mo‘ljalga olish",
      "Universitetda yuqori malakali (elita) ilmiy kadrlarni...",
      "Ta’lim jarayoniga ilmiy ishlar turlarini joriy etish...",
      "Universitetda ta’lim jarayonini to’liq ilmiy maqsadlarga yo’naltirish..."
    ],
    "correct_answer": "Universitetda olimlar tomonidan olib boriladigan intensiv ilmiy ishlarni tashkil etish jarayonini mo‘ljalga olish"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Kvartil (chorak) Q-bu?",
    "options": [
      "siyosiy jurnallarning...",
      "badiiy jurnallarning...",
      "texnik jurnallarning...",
      "ilmiy jurnallarning sitatalanganlik darajasini, ya’ni jurnalga ilmiy hamjamiyat tomonidan bo‘lgan talabni aks ettiruvchi bibliometrik ko‘rsatkichlarni aniqlovchi kategoriya"
    ],
    "correct_answer": "ilmiy jurnallarning sitatalanganlik darajasini, ya’ni jurnalga ilmiy hamjamiyat tomonidan bo‘lgan talabni aks ettiruvchi bibliometrik ko‘rsatkichlarni aniqlovchi kategoriya"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Innovatsion jarayonga salbiy ta’sir etuvchi ijtimoiy omillarni belgilang?",
    "options": [
      "eski va yangi dunyoqarashlarning qarama-qarshiliklar, katta yoshdagilar va yoshlar dunyoqarashlari orasidagi tafovutlar, innovatsiyalarni qabul qilishdagi demografik (yoshdagi) farqlar",
      "Ilmiy-texnik va moddiy bazaning yuqori darajada rivojlanmaganligi...",
      "Resurslarning, zaxiralarning mavjudligi...",
      "Innovatsion ilgarilashni amalga oshirishga bo‘lgan tayyorgarlik..."
    ],
    "correct_answer": "eski va yangi dunyoqarashlarning qarama-qarshiliklar, katta yoshdagilar va yoshlar dunyoqarashlari orasidagi tafovutlar, innovatsiyalarni qabul qilishdagi demografik (yoshdagi) farqlar"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Oliy ta'limning global trendlaridan biri - bu:",
    "options": [
      "Moliyalashtirishning ko‘proq xususiy sektor zimmasiga o‘tishi",
      "Oliy ta’limda tanlov asosida qabulning kuchayishi",
      "Ta'limning demokratlashuvi",
      "Ta’lim xizmatlarining bozorlashuvi va raqobatning ortishi"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim xizmatlarining bozorlashuvi va raqobatning ortishi"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "\"Kvartil\" tushunchasi ilmiy jurnallarni baholashda nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Jurnalning muayyan fanda egallagan pozitsiyasini",
      "Maqolaning nashr etilish tezligini",
      "Jurnalning o‘quvchilar va mualliflar orasidagi ommabopligi",
      "Jurnalda chop etilgan maqolalar sonini"
    ],
    "correct_answer": "Jurnalning muayyan fanda egallagan pozitsiyasini"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Universiteti 4.0 modelining asosiy xususiyati nima?",
    "options": [
      "Ta'lim, ilmiy tadqiqot, tijoratlashtirish va sotsium bilan integratsiyalashuv",
      "Ta'lim, ilmiy tadqiqot va tijoratlashtirish",
      "Ta'lim va ilmiy-tadqiqot",
      "Faqat ta'lim berish"
    ],
    "correct_answer": "Ta'lim, ilmiy tadqiqot, tijoratlashtirish va sotsium bilan integratsiyalashuv"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "O'qitish va ta'lim tushunchalari o'rtasidagi asosiy farq qanday?",
    "options": [
      "Bu ikki tushuncha o'rtasida farq yo'q",
      "O'qitish - jarayon, ta'lim - natija",
      "Ta'lim - jarayon, o'qitish - natija",
      "O'qitish - nazariya, ta'lim - amaliyot"
    ],
    "correct_answer": "O'qitish - jarayon, ta'lim - natija"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Refleksiv yondashuv nima ma‘noni anglatadi?",
    "options": [
      "qadriyatshunoslik...",
      "pedagogning an’anaviy pedagogik fikrlashi",
      "lotincha - ortga qaytish) faqat sub’ektning o‘z-o‘zini bilishi va tushunishi emas, balki boshqalar uning shaxsiy xislatlari, his qilish tuyg‘usi va bilish (kognitiv) tasavvurlarini bilish hamda tushunishini aniqlab olishini ham anglatadi",
      "ta’lim (o‘qitish) jarayonining yuksak mahorat..."
    ],
    "correct_answer": "lotincha - ortga qaytish) faqat sub’ektning o‘z-o‘zini bilishi va tushunishi emas, balki boshqalar uning shaxsiy xislatlari, his qilish tuyg‘usi va bilish (kognitiv) tasavvurlarini bilish hamda tushunishini aniqlab olishini ham anglatadi"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Ta’lim texnologiyasi bu-?",
    "options": [
      "shaxsning yetuk mutaxassis ekanligini belgilovchi asosiy faktor",
      "ta’lim (o‘qitish) jarayonining yuksak mahorat, san’at darajasida tashkil etilishi",
      "ijodkorlik, muloqotga kirishishi layoqati...",
      "malaka darajasini aniqlash va o‘lchash mumkin bo‘lgan bilimlar majmui"
    ],
    "correct_answer": "ta’lim (o‘qitish) jarayonining yuksak mahorat, san’at darajasida tashkil etilishi"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Pantomimika bu–?",
    "options": [
      "Ko‘z, qosh, lablarning harakati bo‘lib...",
      "Bosh, bo‘yin harakati bo‘lib...",
      "yuz mushaklarining harakati bo‘lib...",
      "gavda, qo‘l va oyoqlarning harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi"
    ],
    "correct_answer": "gavda, qo‘l va oyoqlarning harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Kasbiy kompetensiyalarni shakllanish bosqichlarini aniqlang?",
    "options": [
      "Tajriba-sinov ishini tashkil etish, tahlil etish",
      "Shaxsiy tajriba, innovatsion yondashuv, hamkasblar tajribasini o‘rganish",
      "Xususiy tajriba, tajriba-sinov ishi, faoliyatga innovatsion yondashuv",
      "Faoliyatda innovatsion, texnologik yondashuv"
    ],
    "correct_answer": "Xususiy tajriba, tajriba-sinov ishi, faoliyatga innovatsion yondashuv"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "“Relaksatsiya” qanday holat?",
    "options": [
      "Jismoniy charchash, baqirish yoki so‘kish",
      "Jismonan va ruhan tetiklik, jizzakilik",
      "Jizzakilik va asabiylik, o‘zini boshqara olmaslik",
      "Jismonan va ruhan bo‘shashish, butunlay osoyishtalik"
    ],
    "correct_answer": "Jismonan va ruhan bo‘shashish, butunlay osoyishtalik"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Pedagogik texnikaning asosiy komponentlari?",
    "options": [
      "-о‘qituvchining o‘zini boshqara olishi;-shaxs va jamoaga ta’sir eta olishi;-pedagogik muloqotni o‘rnatish;diqqatni jalb etish usullari",
      "-ma’noli va ochik chexrali nigox bilan karash...",
      "-nutq malakasi va texnikasini o‘zlashtirish...",
      "-kulgi va tabassum-la samimiylikni e’tirof etish..."
    ],
    "correct_answer": "-о‘qituvchining o‘zini boshqara olishi;-shaxs va jamoaga ta’sir eta olishi;-pedagogik muloqotni o‘rnatish;diqqatni jalb etish usullari"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "O‘qituvchi axloqiy-ma’naviy qiyofasini namoyon etuvchi meyor tuyg‘usi yoki xulq va odob qoidalariga rioya qilishi qanday ataladi?",
    "options": [
      "Pedagogik madaniyat",
      "pedagogik texnika",
      "Pedagogik maxorat",
      "Pedagogik nazokat (Takt)"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogik nazokat (Takt)"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Xorijiy tajribalarda kasbiy kompetentlikni rivojlantirish qaysi g'oyalarga asoslanadi?",
    "options": [
      "\"Lifelong Learning\" (hayot davomida o'rganish)",
      "O'qitish metodlarini takomillashtirish",
      "Nazariy bilimlarni mustahkamlash",
      "Ta'lim jarayonini modernizatsiya qilish"
    ],
    "correct_answer": "\"Lifelong Learning\" (hayot davomida o'rganish)"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Texnologik yondashuv qanday ma'noga ega?",
    "options": [
      "Ta'lim metodlarini takomillashtirish",
      "O‘quv jarayonida o‘qituvchi tomonidan individual yondashuvni qo‘llash",
      "Pedagogik nazariyalarni o'rganish",
      "Jarayonlarni yuksak mahorat darajasida tashkil etish"
    ],
    "correct_answer": "Jarayonlarni yuksak mahorat darajasida tashkil etish"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "\"Soft skills\" nima?",
    "options": [
      "Moslashuvchan, egiluvchan malakalar (yumshoq ko'nikmalar: muloqot, jamoada ishlash)",
      "Ixtisoslikka oid bilimlar (Hard skills)",
      "Aniq o'lchanadigan bilimlar",
      "Ta'lim metodlari"
    ],
    "correct_answer": "Moslashuvchan, egiluvchan malakalar (yumshoq ko'nikmalar: muloqot, jamoada ishlash)"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "Tayanch kompetensiyalarni belgilashda muhim asos nima?",
    "options": [
      "Jamiyat ehtiyojlari",
      "Zamonaviy texnologiyalar",
      "Ta'lim standarti",
      "Ilmiy tadqiqotlar"
    ],
    "correct_answer": "Jamiyat ehtiyojlari"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Modul – bu?",
    "options": [
      "bir nechta o‘quv moduli hamda kurslar o‘rganiladigan o‘quv rejasining bir qismi",
      "Xalqaro monitoringlash va baholash tizimi",
      "Talabaning alohida ta’lim yo‘nalishini o‘zlashtirishi uchun sarflangan o‘quv yuklamasining (vaqtning) o‘lchov birligidir",
      "Turli mamlakatlarda tashkil etiladigan pedagogik jarayonlarning xalqaro qiyosiy tahliliga asoslangan tadqiqot"
    ],
    "correct_answer": "Talabaning alohida ta’lim yo‘nalishini o‘zlashtirishi uchun sarflangan o‘quv yuklamasining (vaqtning) o‘lchov birligidir"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Baholash tamoyillarini ko'rsating",
    "options": [
      "Maqsadga yo‘naltirilganlik, ishonchlilik, diagnostik, rag‘batlantirish, mo‘ljal olish",
      "Nazorat qilish, ta’lim berish, rivojlantirish, tarbiyalash, diagnostik, profilaktik, rag‘batlantirish, mo‘ljal olish",
      "Beg‘arazlik, keng qamrovlilik, muntazamlilik, maqsadga yo‘naltirilganlik, ishonchlilik",
      "Individual, jamoaviy, ommaviy va tabaqalashgan yondashuv"
    ],
    "correct_answer": "Beg‘arazlik, keng qamrovlilik, muntazamlilik, maqsadga yo‘naltirilganlik, ishonchlilik"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Individual nazorat, nazorat shakllarining qaysi turiga kiradi?",
    "options": [
      "Yozma nazorat",
      "Og‘zaki nazorat",
      "Test nazorati",
      "Mental xarita vositasida nazorat"
    ],
    "correct_answer": "Og‘zaki nazorat"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Test topshiriqlarining didaktik funksiyalari to‘liq berilgan javobni toping?",
    "options": [
      "O‘qituvchi o‘quv maqsadlariga erishish va nazorat qilish",
      "Ta’limiy, tarbiyaviy, rivojlantiruvchi, nazorat",
      "Ta’limiy, tarbiyaviy, maqsadga yo‘naltirish, rag‘batlantirish",
      "Maqsadga yo‘naltirish, rag‘batlantirish, nazorat"
    ],
    "correct_answer": "Ta’limiy, tarbiyaviy, rivojlantiruvchi, nazorat"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Start-ap loyiha tushunchasi dastlab nechanchi yilda kim tomonidan olib kirilgan?",
    "options": [
      "1977 yili Rubenshtiyin",
      "1978 yili Vigotskiy",
      "1978 yili Blonskiy",
      "1976 yili Forbes"
    ],
    "correct_answer": "1976 yili Forbes"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Berilgan savolga “ha” yoki “yo‘q” javobini berishni talab etadigan testlar bu-?",
    "options": [
      "ketma-ketlikni aniqlashga doir doir test topshirig‘i",
      "alternativ javobli test topshirig‘i",
      "yagona javobli test topshirig‘i",
      "muvofiqlikni aniqlashga doir test topshirig‘i"
    ],
    "correct_answer": "alternativ javobli test topshirig‘i"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "“Oliy ta’lim muassasalarida o‘quv jarayoniga kredit-modul tizimini joriy etish tartibi to‘g‘risida”gi Nizom qachon tasdiqlangan?",
    "options": [
      "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining “Oliy ta’lim muassasalarini bosqichma-bosqich o‘zini o‘zi moliyalashtirish tizimiga o‘tkazish to‘g‘risida” 2019-yil 3-dekabrdagi 967-son Qarori bilan",
      "O‘zbekiston Respublikasning “Ta’lim to‘g‘risida”gi Qonuniga bilan",
      "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining 2020-yil 31-dekabrdagi 824-son Qarori bilan",
      "O‘zbekiston Respublikasi Prezidentining 2019 yil 8 oktabr... PF-5847-sonli Farmoni bilan."
    ],
    "correct_answer": "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining 2020-yil 31-dekabrdagi 824-son Qarori bilan"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Auditoriyadan tashqari mashg‘ulotlarda \"ko‘nikma va malaka\"lar asosan qayerda shakllanadi?",
    "options": [
      "O‘qituvchi tomonidan yozilgan dars rejalarida",
      "Faqat imtihon jarayonida",
      "Laboratoriya ishlari, amaliyot, loyiha va mustaqil topshiriqlarda",
      "Nazorat testlarida"
    ],
    "correct_answer": "Laboratoriya ishlari, amaliyot, loyiha va mustaqil topshiriqlarda"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri auditoriyadan tashqari mashg‘ulotni baholash usuli hisoblanadi?",
    "options": [
      "Sinfda diktant yozish",
      "Mustaqil ishni yozma va og‘zaki himoya qilish",
      "Test sinovi",
      "Og‘zaki so‘rov"
    ],
    "correct_answer": "Mustaqil ishni yozma va og‘zaki himoya qilish"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "Baholashda \"ko‘p manbali yondashuv\" nimani bildiradi?",
    "options": [
      "Dars davomida faqat test qo‘llashni",
      "O‘qituvchining fikrini yagona haqiqat deb qabul qilishni",
      "Faqat bitta darslikdan foydalanishni",
      "Turli manbalar orqali bilim va tahlil darajasini baholashni"
    ],
    "correct_answer": "Turli manbalar orqali bilim va tahlil darajasini baholashni"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri talabaning mustaqil ish faoliyatini aniqlash usuli hisoblanadi?",
    "options": [
      "Ishni og‘zaki yoki yozma tarzda himoya qilish",
      "Faqat yakuniy testdan o‘tishi",
      "Darsda qatnashganini yozib olish",
      "So‘rovnoma"
    ],
    "correct_answer": "Ishni og‘zaki yoki yozma tarzda himoya qilish"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "Yoshlarning ta'lim-tarbiyasida asosiy e'tibor qaratilishi lozim bo‘lgan jihat nima?",
    "options": [
      "Ularni axloqiy va ma'naviy tarbiyaga yo‘naltirish",
      "Turli urf-odatlarni ulashishga rag‘batlantirish",
      "Innovatsion texnologiyalarga kirish imkoniyatini yaratish",
      "Ommaviy madaniyat elementlarini qabul qilishni ta'minlash"
    ],
    "correct_answer": "Ularni axloqiy va ma'naviy tarbiyaga yo‘naltirish"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "Sud-huquq tizimidagi rejalashtirilgan islohotlardan birini belgilang.",
    "options": [
      "Sudlar va tergov organlarida masofadan qatnashish tizimini kamaytirish",
      "Jahon oliy sudlov loyihasiga kirish",
      "Konstitutsiyaga yangi moddalarni kiritish",
      "Ozodlikdan mahrum qilish jazosini tayinlash amaliyotini 30 foizdan 20 foizga kamaytirish"
    ],
    "correct_answer": "Ozodlikdan mahrum qilish jazosini tayinlash amaliyotini 30 foizdan 20 foizga kamaytirish"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "Global axborotlashuv jarayonining eng xavfli jihati qaysi?",
    "options": [
      "Milliy o‘zlikni yo‘qotishga olib kelishi",
      "Innovatsion texnologiyalarni kiritishni tezlashishi",
      "Jahon iqtisodiyotini yaxshilash imkoniyatini yaratilishi",
      "Ommaviy axborot vositalarining ta'sirini oshishi"
    ],
    "correct_answer": "Milliy o‘zlikni yo‘qotishga olib kelishi"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "2025-yilda yetakchi xalqaro reyting agentliklari mamlakatimizning suveren reytingini qaysi pog‘onaga ko‘tardi (yoki ko'tarish rejalashtirilgan)?",
    "options": ["BB", "B+", "BBB-", "BB-"],
    "correct_answer": "BBB- (Investitsion reyting darajasi - Strategik maqsad)"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Taraqqiyot strategiyasining maqsadlarini amalga oshirishda qanday asosiy indikatorlar qo‘llaniladi?",
    "options": [
      "Yillik siyosiy bayonotlar soni va ularning mazmuni",
      "Tashqi siyosiy faoliyat ko‘rsatkichlari",
      "Maqsadlarga erishganlik darajasi asosida baholash",
      "Mahalliy hokimiyatlar tomonidan berilgan rasmiy ma’lumotlar soni"
    ],
    "correct_answer": "Maqsadlarga erishganlik darajasi asosida baholash"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "Markaziy Osiyo mintaqasida amaliy hamkorlikni yangi bosqichga olib chiqish bo‘yicha rejalashtirilgan islohotlar?",
    "options": [
      "\"Umumiy til\" loyihasini ishlab chiqish",
      "Hamkorlikda madaniy tadbirlar o‘tkazish va kinofilmlar yaratish",
      "Umumiy sayyohlik makonini tashkil qilish",
      "Oliy ta’lim tashkilotlarining forumlarini keng tashkil qilish"
    ],
    "correct_answer": "Umumiy sayyohlik makonini tashkil qilish"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "“O‘zbekiston — 2030” strategiyasini to‘liq, o‘z vaqtida va sifatli bajarilishini tashkil etish... kimning zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Ommaviy axborot vositalariga",
      "Mahalliy davlat hokimiyatlariga",
      "Respublika komissiyasiga",
      "Oliy sudga"
    ],
    "correct_answer": "Respublika komissiyasiga"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Har yili avgust oyida platformaga “Elektron hukumat” tizimi orqali o‘zini-o‘zi band qilgan bitiruvchilar haqidagi maʼlumotlarni kiritish kimning zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti",
      "Oliy taʼlim, fan va innovatsiyalar vazirligi",
      "Mahalliy hokimiyat organlari",
      "Bandlik xizmati axborot tizimi operatori"
    ],
    "correct_answer": "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "Quyida keltirilgan qaysi tamoyil Yangi O‘zbekiston konsepsiyasining asosiy mazmunini o‘zida aks ettiradi?",
    "options": [
      "1), 3), 4)",
      "1), 2), 5)",
      "2), 4), 5)",
      "1), 2), 3)"
    ],
    "correct_answer": "1), 2), 5)"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "1996-yilda Hoffstein, Pipher va Silverman tomonidan ishlab chiqilgan panjaraga asoslangan tizim bu?",
    "options": ["LWR", "Saber", "LWE", "NTRU"],
    "correct_answer": "NTRU"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "PGP protokolida autentifikatsiyani ta'minlash uchun qaysi algoritmdan foydalaniladi?",
    "options": ["RSA", "Triple-DES", "DES", "SHA256"],
    "correct_answer": "RSA"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Post kvant kriptogafiyasiga oid algoritmlar amalga oshirilgan kutubxonani ko'rsating?",
    "options": ["CryptoLib", "Liboqs", "OpenSSL", "Bouncy Castle"],
    "correct_answer": "Liboqs"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Chiziqli kriptotahlil natijasi qanday olinadi?",
    "options": [
      "Faqat statistik tahlil qilish orqali",
      "Harf chastotasini hisoblash orqali",
      "Chiziqli tenglamalar orqali kalitni topish",
      "Ma'lumotlarning farqlarini kuzatish orqali"
    ],
    "correct_answer": "Chiziqli tenglamalar orqali kalitni topish"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Uzoq masofali aloqa standarti keltirilgan javobni toping?",
    "options": ["ZigBee/6LoWPAN", "Bluetooth", "Wi-Fi", "LoRA"],
    "correct_answer": "LoRA"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "FTP protokoli zaifliklarini bartaraf qiluvchi xavfsiz protokolni belgilang",
    "options": ["IPSec", "SFTP", "FTP", "TCP/IP"],
    "correct_answer": "SFTP"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "“Shrödingerning mushugi” fikrlash tajribasi qaysi tamoyilni tushuntirish uchun foydalaniladi?",
    "options": [
      "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
      "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
      "Superpozitsiya tamoyili",
      "Chalkashlik tamoyili"
    ],
    "correct_answer": "Superpozitsiya tamoyili"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "Panjara kriptografiyasida qisqa va deyarli ortogonal vektorlardan tashkil topgan bazis bu?",
    "options": [
      "yaxshi bazis",
      "qoniqarli bazis",
      "o'rtacha bazis",
      "yomon bazis"
    ],
    "correct_answer": "yaxshi bazis"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "eSTREAM loyihasida dasturiy amalga oshirishga qulay va yuqori o‘tkazuvchan oqimli shifrlar uchun qanday talablar qo'yilgan?",
    "options": [
      "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak"
    ],
    "correct_answer": "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "MD4 algoritmining kriptotahliliga qaysi usul ta'sir qiladi?",
    "options": [
      "Kolliziya hujumlari",
      "Xesh qiymatlarini statistik tahlil qilish",
      "Faktorlash algoritmlari",
      "Diskret logarifmlash usullari"
    ],
    "correct_answer": "Kolliziya hujumlari"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "El-Gamal algoritmi qaysi amalga nisbatan qisman gomomorflik xususiyatiga ega?",
    "options": ["Qo'shish", "XOR amali", "Ko'paytiruv", "Ayiruv"],
    "correct_answer": "Ko'paytiruv"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Qanday funksiyalarga xesh funksiya deyiladi?",
    "options": [
      "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni biror fiksirlangan uzunlikga o‘tkazuvchi funksiyaga aytiladi",
      "ma’lumot bitlarini boshqa qiymatlarga almashtiruvchi funksiyaga aytiladi",
      "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni bit yoki baytlarini zichlashtirib beruvchi funksiyaga aytiladi",
      "ma’lumot baytlarini boshqa qiymatlarga almashtiruvchi funksiyaga aytiladi"
    ],
    "correct_answer": "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni biror fiksirlangan uzunlikga o‘tkazuvchi funksiyaga aytiladi"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "Kriptografik protokollarda arbitr qaysi kasb vakiliga qiyoslanadi?",
    "options": ["Sudya", "Notarius", "Advokat", "Vositachi"],
    "correct_answer": "Sudya"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "Simmetrik kriptotizimlardagi qanday muammoni ochiq kalitli kriptotizimlar bartaraf etdi?",
    "options": [
      "ochiq kalitni uzatish muammosini",
      "maxfiy kalitni uzatish muammosini",
      "kalitni generatsiyalash muammosini",
      "kalitlar juftini hosil qilish muammosini"
    ],
    "correct_answer": "maxfiy kalitni uzatish muammosini"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "Faktorlash muammosini hal qilish uchun qaysi algoritmlar qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Kvadrat elak algoritmi va generalizatsiyalangan elak usuli",
      "Faqat statistik tahlil algoritmlari",
      "Chiziqli tenglamalarni yechish algoritmlari",
      "Xesh funksiyalar algoritmlari"
    ],
    "correct_answer": "Kvadrat elak algoritmi va generalizatsiyalangan elak usuli"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "Diskret logarifmlash muammosining murakkabligini pasaytiruvchi omillar qaysilar?",
    "options": [
      "Matematik tenglamalar soddalashishi",
      "Kalit uzunligini oshirish",
      "Kichik eksponent va modul qiymatlarining ishlatilishi",
      "Statik analizning kuchayishi"
    ],
    "correct_answer": "Kichik eksponent va modul qiymatlarining ishlatilishi"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "\"Slaydli hujum\" (Slide attack) qanday amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Shifrlash algoritmidagi iteratsiyalar orasidagi bog'liqlikni kuzatish orqali",
      "Ma'lumotlarni qayta kodlash orqali",
      "Faqat apparat xatolarini aniqlash orqali",
      "Shifrlangan matnning xususiyatlarini kuzatish orqali"
    ],
    "correct_answer": "Shifrlash algoritmidagi iteratsiyalar orasidagi bog'liqlikni kuzatish orqali"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "(2/p) ning qiymati qachon 1 ga teng bo'ladi?",
    "options": [
      "agar p≡3,5 (mod 8) bo'lsa",
      "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa",
      "agar p≡q≡3 (mod 4) bo'lsa",
      "agar p yoki q hech bo'lmaganda bittasi 1 (mod p) bo'lsa"
    ],
    "correct_answer": "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "Dasturiy ta’minot o‘z vazifasini bajarishi kerak bo‘lgan vaqtinchalik ma’lumotlar uchun ishlatiladigan xotira bu?",
    "options": ["ROM", "PROM", "RAM", "USART"],
    "correct_answer": "RAM"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "Apparat xatoliklarini generatsiyalash jarayonida qanday natijalar olinadi?",
    "options": [
      "Harflar chastotasiga asoslangan natijalar",
      "Xesh qiymatlarini o'zgartirish",
      "Faqat statistik xatolarni aniqlash",
      "Xatoliklardan foydalanib shifrlash kalitini topish"
    ],
    "correct_answer": "Xatoliklardan foydalanib shifrlash kalitini topish"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi HTTPS protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": ["HTTPS", "UDP", "CoAPs", "TCP"],
    "correct_answer": "CoAPs"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "Grover algoritmi simmetrik kriptografiyadagi 2^256 hisoblashni qanchaga qisqartiradi?",
    "options": ["2^255", "2^32", "2^128", "2^64"],
    "correct_answer": "2^128"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "PRESENT shifrlash algoritmida foydalanilgan S jadval o'lchamini ko'rsating?",
    "options": ["8x8", "3x3", "4x4", "6x4"],
    "correct_answer": "4x4"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "a sonning R parametr bo'yicha kavadrati qanday hisoblanadi (Montgomeri ko'paytmasi kontekstida)?",
    "options": [
      "a^(\\2)≡2 a+R a (mod n).",
      "a^(\\2)≡a+R*a^2 (mod n).",
      "a^(\\2)≡a R^-1 a^2 (mod n)",
      "aR (mod N)"
    ],
    "correct_answer": "aR (mod N)"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "Fiat-Shamir protokolida N=pq bo'lganda p va q qanday sonlar bo‘lishi kerak?",
    "options": [
      "Kvadrat sonlar",
      "Fibonachchi sonlari",
      "Juft sonlar",
      "Tub sonlar"
    ],
    "correct_answer": "Tub sonlar"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning ARX usuliga asoslangan oqimli shifrlarni ko'rsating?",
    "options": [
      "Photon, Spongent, Lesamnta-LW",
      "Salsa20, ChaCha20",
      "AES, Camellia, CLEFIA, TDES",
      "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher"
    ],
    "correct_answer": "Salsa20, ChaCha20"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "Fiat-Shamir protokolida qanday kriptografik muammoga asoslangan?",
    "options": [
      "Sertifikat yaratish muammosi",
      "Simmetrik shifrlash muammosi",
      "Heshlash muammosi",
      "Faktorlash muammosi"
    ],
    "correct_answer": "Faktorlash muammosi"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "Raqamli sertifikat kim tomonidan imzolanadi?",
    "options": [
      "foydalanuvchining ochiq kaliti bilan",
      "foydalanuvchining maxfiy kaliti bilan",
      "Maxfiy tashkilot tomonidan",
      "Certificate Authority (CA) tomonidan"
    ],
    "correct_answer": "Certificate Authority (CA) tomonidan"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "Soxtalashtirish qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Foydalanuvchi (A) foydalanuvchi (B) ga haqiqatan ham ma’lumot jo‘natgan bo‘lib, uzatilgan ma’lumotni rad etishi mumkin",
      "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib...",
      "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib...",
      "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi"
    ],
    "correct_answer": "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "Blokli simmetrik shifrlash algoritmlari raund funksiyalarida qanday amallar bajariladi?",
    "options": [
      "Almashtirish (Substitution) va o‘rin almashtirish (Permutation)",
      "ARX (Add-Rotate-Xor) - bu bir dizayn turi.",
      "Lekin umumiy blok shifrlarda XOR , almashtirish (Substitution) va o'rin almashtirish (Permutation) ishlatiladi.",
      "Agar savol aniq ARX haqida bo'lmasa, XOR eng keng tarqalgan amaldir."
    ],
    "correct_answer": "Almashtirish (Substitution) va o‘rin almashtirish (Permutation)"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "DTLS protokolidagi oldindan taqsimlangan simmetrik kalitdan foydalanishga asoslangan o'zaro autentifikatsiya usuli bu?",
    "options": [
      "Xom (raw) ochiq kalitga asoslangan",
      "Sertifikatlarga asoslangan",
      "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan",
      "Barcha javoblar to‘g‘ri"
    ],
    "correct_answer": "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "Ma'lumotlani shifrlashda nima uchun simmetrik shifrlash algoritmlaridan ko'proq foydalaniladi?",
    "options": [
      "Kriptobardoshliligi yuqori",
      "Shirfrlash tezligi yuqori",
      "Ishonchliligi yuqori",
      "Maxfiyligi yuqori"
    ],
    "correct_answer": "Shirfrlash tezligi yuqori"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi IP protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": ["IPv6/6LowPAN", "HTTP", "CoAP", "TCP"],
    "correct_answer": "IPv6/6LowPAN"
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "O‘zbekiston Respublikasining umumiy xususiyatga ega normativ-huquqiy hujjatlari kimlarga daxldor?",
    "options": [
      "O‘zbekiston Respublikasi fuqarolari va doimiy istiqomat qiluvchilarga",
      "O‘zbekiston Respublikasi fuqarolari va vaqtincha kelgan sayyohlarga",
      "Davlatimiz fuqarolariga",
      "Davlatimiz fuqarolari, muhojirlar va fuqaroligi bo‘lmagan shaxslarga"
    ],
    "correct_answer": "Davlatimiz fuqarolari, muhojirlar va fuqaroligi bo‘lmagan shaxslarga"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "Malaka berish bilan yakunlanadigan muayyan kasbiy tayyorgarlik turining nomi bu -?",
    "options": ["Ixtisoslik", "Ilmiy daraja", "Mutaxassislik", "Ilmiy unvon"],
    "correct_answer": "Mutaxassislik"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "Ta’lim muassasalarida korrupsiyaga qarshi kurashish sohasidagi huquqiy ta’lim va tarbiya nimalarga asosan amalga oshiriladi? (KQK to‘g‘risidagi Qonunning 18-moddasi)",
    "options": [
      "Davlat ta’limni boshqarish organlari va ta’lim muassasalari buyruqlariga",
      "Davlat ta’lim standartlariga",
      "Ta’lim muassasalari chora-tadbirlariga",
      "Ta’lim muassasalarida huquqiy ta’lim va tarbiyaga qaratilgan dasturlariga"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim muassasalarida huquqiy ta’lim va tarbiyaga qaratilgan dasturlariga"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "Ta’lim tashkilotlari pedagog xodimlarining huquqiy maqomi to‘g‘ri keltirilgan javobni aniqlang.",
    "options": [
      "O‘z kasbiy huquqlarini va umumiy manfaatlarni ifoda etish hamda himoya qilish uchun pedagog xodimlarning jamoat birlashmalariga birlashishi mumkin",
      "O‘z kasbiy huquqlarini va umumiy manfaatlarni ifoda etish hamda himoya qilish uchun pedagog xodimlar advokatlik tashkilotlariga a’zo bo‘lishlari mumkin",
      "O‘z kasbiy huquqlarini va umumiy manfaatlarni ifoda etish hamda himoya qilish uchun pedagog xodimlarning jamoat birlashmalariga birlashishi mumkin emas",
      "O‘z kasbiy huquqlarini va umumiy manfaatlarni ifoda etish hamda himoya qilish uchun pedagog xodimlar jamoat birlashmalariga majburiy tartibda birlashadilar"
    ],
    "correct_answer": "O‘z kasbiy huquqlarini va umumiy manfaatlarni ifoda etish hamda himoya qilish uchun pedagog xodimlarning jamoat birlashmalariga birlashishi mumkin"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "Davlat fuqarolik xizmatchisi xalqaro va boshqa rasmiy tadbirlar munosabati bilan unga taqdim etilgan sovg‘ani ushbu tadbirlardan qaytib kelgan kundan boshlab ........... taqdim etadi",
    "options": [
      "Bir kun mobaynida guvohlardan olingan tilhat asosida",
      "Bir soat ichida tashkilot rahbarini ogohlantiradi",
      "Uch ish kuni ichida korrupsiyaga qarshi kurashish bo‘linmaga sovg‘aning qiymatini tasdiqlovchi tegishli hujjatlar (sovg‘aning qiymatini tasdiqlovchi savdo cheki yoki savdo kvitansiyasi yoxud boshqa hujjatlar) mavjud bo‘lsa, ushbu hujjatlar bilan birga",
      "Bir xafta ichida yo‘q qilgani to‘g‘risidagi xujjatni"
    ],
    "correct_answer": "Uch ish kuni ichida korrupsiyaga qarshi kurashish bo‘linmaga sovg‘aning qiymatini tasdiqlovchi tegishli hujjatlar (sovg‘aning qiymatini tasdiqlovchi savdo cheki yoki savdo kvitansiyasi yoxud boshqa hujjatlar) mavjud bo‘lsa, ushbu hujjatlar bilan birga"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "Qaysi javobda korrupsiyaga qarshi kurashish sohasidagi davlat siyosatining asosiy yo‘nalishlaridan biri to‘g‘ri ko‘rsatilgan? (KQK to‘g‘risidagi Qonunning 5-moddasi)",
    "options": [
      "Oliy ta’lim muassasalarida korrupsiyaga qarshi kurashish bo‘yicha darslar tashkil etish",
      "Korrupsiyaga qarshi kurashish mavzusidagi videoroliklar tayyorlash",
      "Korrupsiyaga oid huquqbuzarliklarni o‘z vaqtida aniqlash, ularga chek qo‘yish, ularning oqibatlarini, ularga imkon beruvchi sabablar va shart-sharoitlarni bartaraf etish, korrupsiyaga oid huquqbuzarliklarni sodir etganlik uchun javobgarlikning muqarrarligi prinsipini ta’minlash",
      "Davlat va jamiyat hayotining barcha sohalarida jinoyatchilik bilan kurashish"
    ],
    "correct_answer": "Korrupsiyaga oid huquqbuzarliklarni o‘z vaqtida aniqlash, ularga chek qo‘yish, ularning oqibatlarini, ularga imkon beruvchi sabablar va shart-sharoitlarni bartaraf etish, korrupsiyaga oid huquqbuzarliklarni sodir etganlik uchun javobgarlikning muqarrarligi prinsipini ta’minlash"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "Masofaviy ta’lim shakli asosida kadrlar tayyorlashda bir magistratura mutaxassisligiga qabul parametrlari necha talabadan ortiq bo‘lmasligi lozim?",
    "options": [
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 30 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligi qabul parametrlariga chegara belgilanmagan",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 10 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
    ],
    "correct_answer": "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini ko‘chirishga ruxsat beriladimi?",
    "options": [
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalari bilan kelishgan holda magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etiladi",
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga istisno tariqasida ruxsat etiladi",
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etilmaydi",
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etiladi"
    ],
    "correct_answer": "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etilmaydi"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "Oliy ta’lim tashkilotlarining ichki baxolash natijalarini ishonchliligi uchun kim javobgar xisoblanadi?",
    "options": [
      "Ta’lim tashkiloti rahbari",
      "Respublika ijro etuvchi hokimiyat organi",
      "Oliy ta’lim tashkiloti tomonidan tuzilgan ishchi gurux",
      "Oliy ta’lim tashkiloti"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim tashkiloti rahbari"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "Oliy ta’lim muassasasida yuridik shaxs bilan tuzilgan to‘lov-kontrakt asosida ta’lim olayotgan talabalar o‘qishini ko‘chirishi mumkinmi?",
    "options": [
      "Oliy ta’lim muassasasida yuridik shaxs bilan tuzilgan to‘lov-kontrakt asosida ta’lim olayotgan talabalar o‘qishini ko‘chirish mumkin emas",
      "Oliy ta’lim muassasasida yuridik shaxs bilan tuzilgan to‘lov-kontrakt asosida ta’lim olayotgan talabalar o‘qishini ko‘chirish mumkin",
      "Oliy ta’lim muassasasida yuridik shaxs bilan tuzilgan to‘lov-kontrakt asosida ta’lim olayotgan talabalar o‘qishini ko‘chirish talabaning ota-onasini ish joyi o‘zgarganligi sababli amalga oshiriladi",
      "Oliy ta’lim muassasasida yuridik shaxs bilan tuzilgan to‘lov-kontrakt asosida ta’lim olayotgan talabalar o‘qishini ko‘chirish ushbu yuridik shaxsning roziligi bilan amalga oshiriladi"
    ],
    "correct_answer": "Oliy ta’lim muassasasida yuridik shaxs bilan tuzilgan to‘lov-kontrakt asosida ta’lim olayotgan talabalar o‘qishini ko‘chirish ushbu yuridik shaxsning roziligi bilan amalga oshiriladi"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "Pedagogik dizayn yordamida onlayn kurslarni loyihalash uchun qanday modellardan foydalaniladi?",
    "options": [
      "Merrill tamoyillari, Blum taksonomiyasi, ADDIE",
      "MIDDIE, Onlayn tamoyilli, Blum taksonomiyasi",
      "Gane taksonomiyasi, DIZAYN, Blum taksonomiyasi",
      "Raqamli texnologiyalar, Onlayn muhit, Blum taksonomiyasi"
    ],
    "correct_answer": "Merrill tamoyillari, Blum taksonomiyasi, ADDIE"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "Raqamli ta’lim resurslarini ishlab chiqishda Ilmiylik didaktik talabi to‘g‘ri keltirilgan qatorni belgilang?",
    "options": [
      "Ta’lim oluvchining yoshi va individual xususiyatlariga muvofiq materialni taqdim etishning kognitiv murakkablik darajasini aniqlash zarurligini anglatadi",
      "O‘rganilayotgan obektlar va jarayonlarni hissiy idrok etish qonuniyatlarini hisobga olish zarurligini anglatadi",
      "Bu talab eng yangi ilmiy yutuqlarini hisobga olgan holda materialni yetarlicha chuqur va to‘g‘ri taqdim etish zarurligini bildiradi",
      "Bu talab o‘quv va kognitiv faoliyatning tabiati bilan bog‘liq. Hal qilinishi kerak bo‘lgan muammoli vaziyatga duch kelganda, ta’lim oluvchilarning idrok etish faolligini oshiradi"
    ],
    "correct_answer": "Bu talab eng yangi ilmiy yutuqlarini hisobga olgan holda materialni yetarlicha chuqur va to‘g‘ri taqdim etish zarurligini bildiradi"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "Raqamli ta’lim resurslarining didaktik vazifalari quyidagilarni o‘z ichiga oladi?",
    "options": [
      "Barcha javoblar to‘g‘ri",
      "Ta’lim jarayonini individuallashtirish; ta’lim mazmunini kengaytirish",
      "Ta’lim faoliyatining yangi turlarini amalga oshirish va an’anaviy ta’lim turlarining yuqori sifat darajasida ishlashini qo‘llab-quvvatlash",
      "Ta’lim jarayoni ishtirokchilarining o‘zaro munosabatlari xarakterini o‘zgartirish imkoniyatini ta’minlash"
    ],
    "correct_answer": "Barcha javoblar to‘g‘ri"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "Interfaol testlar va prezentatsiyalar platformasi?",
    "options": ["Google docs", "Google Drive", "Chatgpt", "Kahoot"],
    "correct_answer": "Kahoot"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "Hamkorlikdagi ta’lim faoliyatida asosiy hisoblangan komponent nomini ko‘rsating.",
    "options": [
      "Telekommunikatsiya komponenti",
      "Nazorat qiluvchi komponent",
      "Texnik component",
      "Kompyuter simulyatsiyasi komponenti"
    ],
    "correct_answer": "Telekommunikatsiya komponenti"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "VAcademia – nima?",
    "options": [
      "Virtual sinflarni yaratish, vazifalar va uy vazifalarini taqsimlash platformasi",
      "Bu virtual muhitni qurish uchun ta’lim platformasi bo‘lib, ta’lim virtual dunyosida siz turli xil darslarni o‘tkazishingiz mumkin: ma’ruzalar, seminarlar, amaliyotlar, rolli o‘yinlar, simulyatsiyalar",
      "Turli xil testlar, krossvordlar yaratish platformasi",
      "Interfaol modullar orqali o‘rganish va o‘qitish jarayonini qo‘llab-quvvatlash platformasi"
    ],
    "correct_answer": "Bu virtual muhitni qurish uchun ta’lim platformasi bo‘lib, ta’lim virtual dunyosida siz turli xil darslarni o‘tkazishingiz mumkin: ma’ruzalar, seminarlar, amaliyotlar, rolli o‘yinlar, simulyatsiyalar"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "Multimediali o‘rgatuvchi dasturlar bu?",
    "options": [
      "Dars jarayonidagi sifatli ta’lim",
      "Virtual ta’lim ishlanmasi",
      "Animatsiya kursi",
      "Animatsiya va tovushli kuzatuvli o‘quv kurslari"
    ],
    "correct_answer": "Animatsiya va tovushli kuzatuvli o‘quv kurslari"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "O‘zbekiston Respublikasi 2030-yilga borib, sun’iy intellekt bo‘yicha TOP nechta davlatlar qatoriga kirishni maqsad qilgan.",
    "options": [
      "“TOP-50” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-55” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-40” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-30” ta davlat qatoriga kirish"
    ],
    "correct_answer": "“TOP-50” ta davlat qatoriga kirish"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "Oliy ta’lim muassasalarida Google Workspace dan foydalanishning qanday afzalligi bor?",
    "options": [
      "Faqat individual ishlash",
      "Internetga ulanmasdan ishlash",
      "Fayllarni faqat lokal saqlash imkoni",
      "Hujjatlarni masofadan turib real vaqtda tahrirlash imkoni"
    ],
    "correct_answer": "Hujjatlarni masofadan turib real vaqtda tahrirlash imkoni"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "“Bir million o‘zbek dasturchisi” loyihasining mantiqiy davomi sifatida qanday loyiha boshlangan?",
    "options": [
      "“Bir million innovatsion g‘oya yetakchi”",
      "“Bir million raqamli yetakchi”",
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi”",
      "“Bir million sun’iy intellekt mutaxassisi”"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi”"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "“Yangi O‘zbekiston” universitetida sun’iy intellekt bo‘yicha 2026 yilda qancha nafar trener-o‘qituvchi tayyorlanishi belgilandi?",
    "options": [
      "1 ming 300 nafar",
      "2 ming nafar",
      "1 ming nafar",
      "1 ming 800 nafar"
    ],
    "correct_answer": "1 ming nafar"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "Innovatsiya – bu?",
    "options": [
      "Ilmiy-texnika yutuqlari va ilg‘or tajribalarga asoslangan texnika, texnologiya, boshqarish va mehnatni tashkil etish kabi sohalardagi nazariy isbotlangan yangiliklar",
      "Maqsadga yo‘naltirilgan tashkiliy o‘zgarishlarni izlashga yo‘naltirilgan bo‘lib, ya’ni tashkilotning muvaffaqiyatli faoliyati garovi hisoblanadi",
      "Internet qurilmalari va texnologiya avlodlarini almashtirishni ta’minlash uchun iqtisodiyotga sarflangan mablag‘lar.",
      "Ikkinchi tarafdan ilmiy-texnika yutuqlari va ilg‘or tajribalarga asoslangan texnika, texnologiya, boshqarish va mehnatni tashkil etish kabi sohalardagi yangiliklar, shuningdek, ularning turli sohalar va faoliyat doiralarida qo‘llanilishi",
      "Texnika yoki texnologiyaga, ishlab chiqarishni, mehnatni, xizmat ko‘rsatish va boshqaruvni tashkil etishning yangi shakllariga kapital qo‘yish natijasida olingan texnologik natijalar hisoblanadi"
    ],
    "correct_answer": "Texnika yoki texnologiyaga, ishlab chiqarishni, mehnatni, xizmat ko‘rsatish va boshqaruvni tashkil etishning yangi shakllariga kapital qo‘yish natijasida olingan texnologik natijalar hisoblanadi"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "Innovatsion loyihalar – bu...",
    "options": [
      "Amalga oshirish muddati, infratuzilmasi, ijrochilari, moliyalashtirish manbai va hajmiga ega innovatsiyani yaratish hamda ishlab chiqarishga yo‘naltirilgan tadqiqotlardir",
      "Tabiat, jamiyat va insonning tuzilishi, shakllanishi va rivojlanishiga oid asosiy qonuniyatlar haqidagi yangi bilimlar olish, ular o‘rtasidagi o‘zaro bog‘liqlik, shuningdek, muayyan faoliyat natijasida yaratilgan ob’ektlarni o‘rganishga ixtisoslashgan nazariy va (yoki) tajriba o‘tkazishga qaratilgan tadqiqotlardir",
      "Amaliy maqsadlarga erishish hamda aniq vazifalarni hal etish uchun, asosan, yangi bilimlar va fundamental tadqiqotlar natijalarini qo‘llashga yo‘naltirilgan tadqiqotlardir",
      "Tajriba, konstruktorlik namunalari, asboblar, materiallar, buyumlar va boshqa ilmiy ishlanmalarni loyihalash, tayyorlash va sinovdan o‘tkazish, rivojlantirish bilan bog‘liq loyihalar"
    ],
    "correct_answer": "Amalga oshirish muddati, infratuzilmasi, ijrochilari, moliyalashtirish manbai va hajmiga ega innovatsiyani yaratish hamda ishlab chiqarishga yo‘naltirilgan tadqiqotlardir"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "Innovatsiya turlari to‘g‘ri berilgan qatorni belgilang.",
    "options": [
      "Texnologik, mahsulotli, boshqaruv-marketingli, ijtimoiy",
      "Texnik, siyosiy, mahsulotli, boshqaruv-marketingli",
      "Texnologik, mahsulotli",
      "Texnologik, mahsulotli, boshqaruv-marketingli"
    ],
    "correct_answer": "Texnologik, mahsulotli, boshqaruv-marketingli, ijtimoiy"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "Yashil texnologiyalarning rivojlanishiga asosiy to‘siq nima?",
    "options": [
      "Moliya resurslarining yetishmasligi",
      "Iqlim sharoitining yomonlashishi",
      "Xalqaro hamkorlikning yetishmasligi",
      "Chiqindilarni qayta ishlash texnologiyalarining rivojlanishi"
    ],
    "correct_answer": "Moliya resurslarining yetishmasligi"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "Ilmiy faoliyatda xalqaro hamkorlikning kengaytirilishi qanday iqtisodiy natijaga olib keladi?",
    "options": [
      "Mahalliy innovatsiyalarni xorijga muhtoj qilmaslik",
      "Ilmiy izolyatsiyani kuchaytirish orqali resurs tejalishi",
      "Ilmiy mahsulotlarning global raqobatbardoshligini oshirish",
      "Ichki ilmiy mahsulotlar importining ortishi"
    ],
    "correct_answer": "Ilmiy mahsulotlarning global raqobatbardoshligini oshirish"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "Jamiyatning oliy ta’limga bo‘lgan ehtiyoji o‘zgarish dinamikasi qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
    "options": [
      "antik jamiyat-0,01%; industrial jamiyat-3%; postindustrial jamiyat-20%; bilimlar iqtisodiyoti-60%",
      "industrialgacha jamiyat-0,01%; industrial jamiyat-3%; postindustrial jamiyat-20%; bilimlar iqtisodiyoti-60%",
      "antik jamiyat-0,01%; industrialgacha jamiyat-0,05%; industrial jamiyat-3%; postindustrial jamiyat-20%; bilimlar iqtisodiyoti-60%",
      "Faqat bilimlar iqtisodiyoti-60%"
    ],
    "correct_answer": "antik jamiyat-0,01%; industrial jamiyat-3%; postindustrial jamiyat-20%; bilimlar iqtisodiyoti-60%"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "Yashil iqtisodiyotga o‘tishda energiya samaradorligini oshirish qanday vosita orqali amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Qayta tiklanadigan energiya manbalarini rivojlantirish orqali",
      "Cheklangan resurslardan ko‘proq foydalanish orqali",
      "Neft va gaz qazib olish hajmini oshirish orqali",
      "Davlat qonunchiligini kamaytirish orqali"
    ],
    "correct_answer": "Qayta tiklanadigan energiya manbalarini rivojlantirish orqali"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "Jahon universitetlari strategik rivojlanishida ustuvor tamoyil sifatida nimaga e’tibor kuchaymoqda?",
    "options": [
      "Faoliyatni faqat grant asosida moliyalashtirishga o‘tkazishga",
      "Innovatsion loyihalarning iqtisodiyotga integratsiyasini kengaytirishga",
      "Iqtisodiy resurslardan unumli foydalanish orqali ijtimoiy barqarorlikni ta’minlashga",
      "Ilmiy maqolalar sonini ko‘paytirish orqali reytingni oshirishga"
    ],
    "correct_answer": "Innovatsion loyihalarning iqtisodiyotga integratsiyasini kengaytirishga"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "Patent qancha muddat amal qiladi?",
    "options": ["Besh yil", "O'n besh yil", "Yigirma yil", "O'n yil"],
    "correct_answer": "Yigirma yil"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "Innovatsiya bilan ixtiro o'rtasidagi asosiy farq nimada?",
    "options": [
      "Innovatsiya - bu ixtironing amaliyotga joriy etilishi",
      "Ular bir xil tushunchalar",
      "Ixtiro faqat texnik sohaga, innovatsiya faqat ijtimoiy sohaga tegishli",
      "Ixtiro - bu innovatsiyaning amaliyotga joriy etilishi"
    ],
    "correct_answer": "Innovatsiya - bu ixtironing amaliyotga joriy etilishi"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "Universitetning raqobatbardoshligini oshirishda qaysi omil eng muhim?",
    "options": [
      "Ilmiy-tadqiqot va innovatsiyalar",
      "Universitetning moddiy-texnik infratuzilmasi va zamonaviy laboratoriyalar bilan jihozlanishi",
      "O‘qituvchilarning xorijiy tajribasi va til bilish darajasi",
      "Talabalar amaliyoti uchun sanoat bilan aloqalar va tashqi sheriklik tarmoqlari"
    ],
    "correct_answer": "Ilmiy-tadqiqot va innovatsiyalar"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "Innovatsion jarayonning asosiy bosqichlari qaysilar?",
    "options": [
      "Boshlash, davom ettirish, tugatish",
      "Rejalashtirish, amalga oshirish, nazorat",
      "Yaratish, sinash, sotish",
      "G'oya, tadqiqot, rivojlantirish, tijoratlashtirish"
    ],
    "correct_answer": "G'oya, tadqiqot, rivojlantirish, tijoratlashtirish"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "Har bir ta’lim oluvchi va jamoaga ta’sir o‘tkazishda samarali qo‘llash uchun zarur bo‘lgan malaka va ko‘nikmalar, usullar majmuasi bu-?",
    "options": [
      "Pedagogik mahorat",
      "Pedagogik takt",
      "Pedagogik texnika",
      "Pedagogik kreativlik"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogik texnika"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "Kasbiy kompetentlik qaysi holatda yaqqol namoyon bo’ladi?",
    "options": [
      "Noaniq vazifalarni bajarishda",
      "Muloqot jarayonida",
      "Boshqaruv faoliyatida",
      "Nasariy mashg’ulotlarni o’tishda"
    ],
    "correct_answer": "Noaniq vazifalarni bajarishda"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "Akmeologiya (akme) tushunchasi qanday ma’noni anglatadi?",
    "options": [
      "yunoncha oliy nuqta, o‘tkir, gullagan, yetuk, eng yaxshi davr degan ma’nolarni bildiradi",
      "inglizchadan kelib chiqqan bo‘lib, uning ma’nosi yangilanish, yangilik kiritish, o‘zgartirish degan ma’nolarni bildiradi",
      "yunoncha o‘z qadriyatlariga sodiq, yosh avlodga maslahat bera oladigan eng yaxshi davr degan ma’nolarni bildiradi",
      "yunoncha o‘z qadr-qimmatini saqlash, muntazam o‘z-o‘zini nazorat qilib borish yosh avlodga maslahat bera oladigan eng yaxshi davr degan ma’nolarni bildiradi"
    ],
    "correct_answer": "yunoncha oliy nuqta, o‘tkir, gullagan, yetuk, eng yaxshi davr degan ma’nolarni bildiradi"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "Akmeologiya fani bir vaqtning o‘zida qanday fanlari bilan uzviy aloqada rivojlanmoqda?",
    "options": [
      "Pedagogika va texnologiya",
      "Pedagogika va andragogika",
      "Pedagogika va defiktologiya",
      "Pedagogika va psixologiya"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogika va psixologiya"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "Mimika bu -?",
    "options": [
      "Bosh, gavda orqali o‘z sezgisi, fikri, kayfiyatini ifodalashdir",
      "Qo‘l, oyoq orqali o‘z sezgisi, fikri, kayfiyatini ifodalash orqali o‘z fikri, his-tuyg‘ulari, kayfiyatini, shuningdek, mavjud voqelikka nisbatan munosabatini ifodalash",
      "yuz muskullarining harakatlari orqali o‘z fikri, his-tuyg‘ulari, kayfiyatini, shuningdek, mavjud voqelikka nisbatan munosabatini ifodalash",
      "Butun tana orqali o‘z fikrini ifodalashdir"
    ],
    "correct_answer": "yuz muskullarining harakatlari orqali o‘z fikri, his-tuyg‘ulari, kayfiyatini, shuningdek, mavjud voqelikka nisbatan munosabatini ifodalash"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "Kattalar ta’limida o‘qituvchining roli to‘g’ri ko‘rsatilgan qatorni ko‘rsating?",
    "options": [
      "Navigator, Motivator, Fasilitator",
      "Tyutor, Motivator, Navigator",
      "Indikator, Motivator, Klassifikator",
      "Tyutor, Katalizator, Motivator"
    ],
    "correct_answer": "Navigator, Motivator, Fasilitator"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "Aksiologik kompetensiya tushunchasi to‘g’ri berilgan qatorni belgilang?",
    "options": [
      "Qadriyatlar mohiyatini o‘rganuvchi ta’limot",
      "Qadriyatlar va an’analarga asoslangan fan",
      "Qadriyatlar to‘g’risidagi falsafiy ta’limot, qadriyat mohiyati",
      "Falsafiy ta’limot"
    ],
    "correct_answer": "Qadriyatlar mohiyatini o‘rganuvchi ta’limot"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "Ijtimoiy munosabatlarni tashkil etishda nutqning qaysi shakllaridan foydalaniladi?",
    "options": [
      "Epik, lirik, dramatik",
      "Og’zaki, yozma",
      "Mimika, pantomimika",
      "Monolog, dialog, polilog"
    ],
    "correct_answer": "Monolog, dialog, polilog"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "Pedagogik texnikaning asosiy tarkibiy qismlariga nimalar kiradi?",
    "options": [
      "Nutq, mimika, pantomimik harakatlar",
      "Innovatsion texnologiyalar",
      "Pedagogik nazariyalar",
      "Informatsion texnologiyalar"
    ],
    "correct_answer": "Nutq, mimika, pantomimik harakatlar"
  },
  {
    "id": 221,
    "question": "Kreativ yondashuv nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Yangilikka intilish",
      "Yangi g’oyalarni ishlab chiqarishga tayyorlik",
      "O'qitishning yangi usullarini qo'llashi",
      "Ta'lim jarayonini takomillashtirish"
    ],
    "correct_answer": "Yangilikka intilish"
  },
  {
    "id": 222,
    "question": "\"Hard skills\" nima?",
    "options": [
      "Moslashuvchan, egiluvchan malakalar",
      "Pedagogik mahorat",
      "Ta'lim jarayonini tashkil etish",
      "Aniq o'lchanadigan bilimlar majmui"
    ],
    "correct_answer": "Aniq o'lchanadigan bilimlar majmui"
  },
  {
    "id": 223,
    "question": "Muloqotda axborot almashish vazifasi qanday vositalar orqali amalga oshadi?",
    "options": [
      "O‘quvchi va o‘qituvchi o‘rtasidagi o‘zaro hamkorlik uslublari",
      "Nutq, paralingvistik tizim, ko'z qarashlar",
      "Raqamli kommunikatsiya platformalari va media tizimlar",
      "Axborotni vizual va audio materiallar orqali yetkazish shakllari"
    ],
    "correct_answer": "Nutq, paralingvistik tizim, ko'z qarashlar"
  },
  {
    "id": 224,
    "question": "Xalqaro hamjamiyat ta’lim tizimida mavjud bir nechta turdagi kredit tizimlarini ko'rsating ?",
    "options": [
      "Reyting tizimi",
      "USCS, YeCTS",
      "USCS, YeCTS, UCTS, CATS",
      "Yeuropean Credit Transfer System"
    ],
    "correct_answer": "USCS, YeCTS, UCTS, CATS"
  },
  {
    "id": 225,
    "question": "Talabalar bilimini nazorat qilish va baholashning rivojlantiruvchi funksiyasining mohiyatini toping?",
    "options": [
      "burch, majburiyat, javobgarlik kabi ahloqiy sifatlar shakllanadi",
      "talabalar bilimi va ko‘nikmalaridagi nuqsonlar, kamchiliklar, bo‘shliqlar va ularning sabablari aniqlanadi",
      "o‘quv-bilish va aqliy faoliyatni rivojlantirish",
      "bilimlarni tizimlashtiradi, umumlashtiradi, mukammallashtiradi"
    ],
    "correct_answer": "o‘quv-bilish va aqliy faoliyatni rivojlantirish"
  },
  {
    "id": 226,
    "question": "Joriy baholash?",
    "options": [
      "Talabalarning bilim, ko‘nikma va malakalarini muntazam ravishda aniqlash va nazorat qilishga qaratilgan baholash turi",
      "O‘quv yili yoki kurs oxirida o‘quvchining umumiy bilim darajasini aniqlashga yo‘naltirilgan nazorat turi",
      "O‘quv jarayonining ma’lum bosqichida talabalarning bilim va ko‘nikmalarini tekshirish hamda baholash turi",
      "Ma’lum bir mavzu yoki bo‘lim so‘ngida o‘quvchilarning o‘zlashtirish darajasini aniqlash maqsadida o‘tkaziladigan nazorat turi"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning bilim, ko‘nikma va malakalarini muntazam ravishda aniqlash va nazorat qilishga qaratilgan baholash turi"
  },
  {
    "id": 227,
    "question": "Test – bu ...",
    "options": [
      "Noaniq maqsad asosida muayyan holat darajasini belgilashga imkon bermaydigan sinov vositasi",
      "Noaniq maqsad asosida muayyan holat darajasini belgilashga imkon beruvchi sinov vositasi",
      "Aniq maqsad asosida muayyan holat darajasini sifat va miqdoriy ko‘rsatkichlarda belgilashga imkon beruvchi sinov vositasi",
      "Aniq bo`lmagan maqsad asosida muayyan holat darajasini sifat va miqdoriy ko‘rsatkichlarni belgilashga imkon beruvchi sinov vositasi"
    ],
    "correct_answer": "Aniq maqsad asosida muayyan holat darajasini sifat va miqdoriy ko‘rsatkichlarda belgilashga imkon beruvchi sinov vositasi"
  },
  {
    "id": 228,
    "question": "Auditoriyadan tashqarida bajariladigan mustaqil ta’lim turini ko‘rsating.",
    "options": ["Aralash ta’lim", "Kurs ishi", "Onlayn ta’lim", "Loyiha ishi"],
    "correct_answer": "Loyiha ishi"
  },
  {
    "id": 229,
    "question": "IMRAD – bu ilmiy maqola tuzilishining bir muncha keng tarqalgan abbreviaturasi bo‘lib, inglizchadagi qisqartmasini ma‘nosini ko'rsating",
    "options": [
      "Tadqiqotchini nashrlari sonini va ushbu nashrlarni havola qilish, ya’ni sitatalash sonini hisobga olish",
      "Jurnalga ilmiy hamjamiyat tomonidan bo‘lgan talabni aks ettiruvchi bibliometrik ko‘rsatkichlarni aniqlovchi kategoriya",
      "Bu jurnalning fan (predmet) kategoriyasidagi pozitsiyasi",
      "Kirish, metod, natija, muhokama"
    ],
    "correct_answer": "Kirish, metod, natija, muhokama"
  },
  {
    "id": 230,
    "question": "Talabalar bilimini nazorat qilish va baholashning diagnostik funksiyasining mohiyatini toping?",
    "options": [
      "talabalar bilimi va ko‘nikmalaridagi nuqsonlar, kamchiliklar, bo‘shliqlar va ularning sabablari aniqlanadi",
      "bilimlarni tizimlashtiradi, umumlashtiradi, mukammallashtiradi",
      "O‘quv-bilish va aqliy faoliyatni rivojlantirish",
      "burch, majburiyat, javobgarlik kabi ahloqiy sifatlar shakllanadi"
    ],
    "correct_answer": "talabalar bilimi va ko‘nikmalaridagi nuqsonlar, kamchiliklar, bo‘shliqlar va ularning sabablari aniqlanadi"
  },
  {
    "id": 231,
    "question": "Kredit-modul tizimida baholash usullari o‘z ichiga nimalarni qamrab oladi?",
    "options": [
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma va og‘zaki nazorat turlarini o‘z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan dasturi (Sillabus) da belgilangan nazorat turlarini o‘z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning barcha yutuqlarini aks ettiruvchi nazorat turlarni o‘z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma, og‘zaki, amaliy ish, loyiha, portfolio kabi turlarni o‘z ichiga qamrab oladi"
    ],
    "correct_answer": "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma, og‘zaki, amaliy ish, loyiha, portfolio kabi turlarni o‘z ichiga qamrab oladi"
  },
  {
    "id": 232,
    "question": "Mustaqil ta’limda plagiatning oldini olish uchun nima qilish kerak?",
    "options": [
      "Barcha ishlarni faqat internetdan tekshirtirishga tayanish",
      "Plagiat holatlari aniqlanganda og‘zaki ogohlantirish bilan cheklanish",
      "Talabalarni ishonch asosida erkin ishlashga yo‘naltirish",
      "Akademik va etik talablarga rioya qilishni ta’minlash"
    ],
    "correct_answer": "Akademik va etik talablarga rioya qilishni ta’minlash"
  },
  {
    "id": 233,
    "question": "Mustaqil ishga berilgan baho qanday hujjatga asoslanib qo‘yiladi?",
    "options": [
      "Ta’lim muassasasining umumiy o‘quv rejasi va qoidalariga mos ravishda",
      "Reyting daftariga qarab",
      "O‘qituvchining kundalik kuzatuvlariga asoslanib",
      "Baholash mezonlariga asosan"
    ],
    "correct_answer": "Baholash mezonlariga asosan"
  },
  {
    "id": 234,
    "question": "Kredit-modul tizimida \"individual o‘quv rejasi\" deganda nima tushuniladi?",
    "options": [
      "Talabaning mustaqil tanlagan fanlar va kreditlar asosida tuzilgan rejasi",
      "Guruhdagi barcha talabalar uchun belgilangan standart o‘quv rejasi",
      "Talabaning o‘quv jarayonidagi kundalik faoliyat va topshiriqlar jadvali",
      "Talabaning semestr davomida qatnashishi kerak bo‘lgan darslar jadvali"
    ],
    "correct_answer": "Talabaning mustaqil tanlagan fanlar va kreditlar asosida tuzilgan rejasi"
  },
  {
    "id": 235,
    "question": "“Ma’naviy qashshoqlik” tushunchasi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Agressivlik, bir-biriga nisbatan murosasizlik",
      "Milliy ma'naviyatga ta'sir qiluvchi \"kasallik\"",
      "Hayotda maqsad va ma'no yo'qligi",
      "Tushkunlik kayfiyati"
    ],
    "correct_answer": "Hayotda maqsad va ma'no yo'qligi"
  },
  {
    "id": 236,
    "question": "Yangilangan Konstitutsiyaga muvofiq: 1. Farzandlar tarbiyasi, ularga ta’lim berish, barkamol voyaga yetkazish .....ning majburiyati; 2. Bolaning huquqlari, erkinliklari va qonuniy manfaatlarini ta’minlash hamda himoya qilish, uning jismoniy, aqliy va madaniy jihatdan to‘laqonli rivojlanishi uchun eng yaxshi shart-sharoitlarni yaratish .....ning burchi;",
    "options": [
      "maktab, ota-ona;",
      "ota-ona, davlat;",
      "mahalla, davlat;",
      "davlat, maktab;"
    ],
    "correct_answer": "ota-ona, davlat;"
  },
  {
    "id": 237,
    "question": "“2022-2026-yillarga mo‘ljallangan Yangi O‘zbekistonning taraqqiyot strategiyasi” birinchi ustuvor yo‘nalishi qanday nomlanadi?",
    "options": [
      "Inson qadrini yuksaltirish va erkin fuqarolik jamiyatini yanada rivojlantirish orqali xalqparvar davlat barpo etish",
      "Adolatli ijtimoiy siyosat yuritish, inson kapitalini rivojlantirish",
      "Mamlakatimizda adolat va qonun ustuvorligi tamoyillarini taraqqiyotning eng asosiy va zarur shartiga aylantirish",
      "Milliy iqtisodiyotni jadal rivojlantirish va yuqori o‘sish sur’atlarini ta’minlash"
    ],
    "correct_answer": "Inson qadrini yuksaltirish va erkin fuqarolik jamiyatini yanada rivojlantirish orqali xalqparvar davlat barpo etish"
  },
  {
    "id": 238,
    "question": "Mafkuraviy immunitetni kuchaytirishning asosiy yo‘nalishi nima?",
    "options": [
      "Milliy va umuminsoniy qadriyatlarga hurmatni shakllantirish",
      "Diniy tarbiyaga e'tibor qaratish",
      "Sport bilan muntazam shug‘ullanishni ta'minlash",
      "Yoshlarni kitobxonlikka rag‘batlantirish"
    ],
    "correct_answer": "Milliy va umuminsoniy qadriyatlarga hurmatni shakllantirish"
  },
  {
    "id": 239,
    "question": "Yangi O‘zbekiston konsepsiyasi bo‘yicha davlat boshqaruvi tizimini isloh qilishning ustuvor tamoyili nimaga asoslanadi?",
    "options": [
      "Raqamli texnologiyalar orqali shaffoflikni kuchaytirish",
      "Qonunchilikka muvofiq davlat vakolatlarini kengaytirish",
      "Boshqaruv resurslarini qisqartirish",
      "Aholining siyosiy faolligini oshirish"
    ],
    "correct_answer": "Boshqaruv resurslarini qisqartirish"
  },
  {
    "id": 240,
    "question": "Davlat xizmati deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      "Axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llash yo‘li bilan yuridik va jismoniy shaxslarga davlat xizmatlarini ko‘rsatish bo‘yicha davlat organlari va boshqa tashkilotlar faoliyatining amalga oshirilishini ta’minlovchi tashkiliy chora-tadbirlar va texnik vositalarning majmui",
      "Nodavlat, notijorat tashkilotlarning jismoniy va yuridik shaxslarga axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llash yo‘li bilan davlat xizmatlari ko‘rsatishga doir faoliyatini, shuningdek, idoralararo elektron hamkorlik qilishni ta’minlashga qaratilgan tashkiliy-huquqiy chora-tadbirlar va texnik vositalar tizimi",
      "Siyosiy partiyalarning jismoniy va yuridik shaxslarga axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llash yo‘li bilan davlat xizmatlari ko‘rsatishga doir faoliyatini, shuningdek, idoralararo elektron hamkorlik qilishni ta’minlashga qaratilgan tashkiliy-huquqiy chora-tadbirlar va texnik vositalar tizimi",
      "Davlat organlarining jismoniy va yuridik shaxslarga axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llash yo‘li bilan davlat xizmatlari ko‘rsatishga doir faoliyatini, shuningdek, idoralararo elektron hamkorlik qilishni ta’minlashga qaratilgan tashkiliy-huquqiy chora-tadbirlar va texnik vositalar tizimi"
    ],
    "correct_answer": "Davlat organlarining jismoniy va yuridik shaxslarga axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llash yo‘li bilan davlat xizmatlari ko‘rsatishga doir faoliyatini, shuningdek, idoralararo elektron hamkorlik qilishni ta’minlashga qaratilgan tashkiliy-huquqiy chora-tadbirlar va texnik vositalar tizimi"
  },
  {
    "id": 241,
    "question": "“O‘zbekiston — 2030” strategiyasini to‘liq, o‘z vaqtida va sifatli bajarilishini tashkil etish, shuningdek, uni amalga oshirish bo‘yicha tegishli yillik dasturlarni tayyorlash va ijrosini muvofiqlashtirishni amalga oshirish qaysi tashkilot zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Respublika komissiyasiga",
      "Oliy sudga",
      "Mahalliy davlat hokimiyatlariga",
      "Ommaviy axborot vositalariga"
    ],
    "correct_answer": "Respublika komissiyasiga"
  },
  {
    "id": 242,
    "question": "Quyida keltirilgan qaysi tamoyil Yangi O‘zbekiston konsepsiyasining asosiy mazmunini o‘zida aks ettiradi?",
    "options": [
      "1) Inson qadri ustuvorligi 2) Aholi bandligini ta’minlash 3) Mintaqaviy hamkorlik 4) Iqtisodiy islohotlar va rivojlanish 5) Yoshlarga sifatli ta’lim berish",
      "1), 3), 4)",
      "2), 4), 5)",
      "1), 2), 5)",
      "1), 2), 3)"
    ],
    "correct_answer": "1), 2), 5)"
  },
  {
    "id": 243,
    "question": "Har yili avgust oyida platformaga “Elektron hukumat” tizimi orqali o‘zini-o‘zi band qilgan bitiruvchilar haqidagi ma’lumotlarni kiritish kimning zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Oliy va kasbiy ta’lim tashkiloti",
      "Bandlik xizmati axborot tizimi operatori",
      "Mahalliy hokimiyat organlari",
      "Oliy ta’lim, fan va innovatsiyalar vazirligi"
    ],
    "correct_answer": "Oliy va kasbiy ta’lim tashkiloti"
  },
  {
    "id": 244,
    "question": "Post kvant kriptografiya algoritmlari asoslangan matematika sohasi bu?",
    "options": [
      "Panjara",
      "Diskret matematika",
      "Sonlar nazariyasi",
      "Bul algebrasi"
    ],
    "correct_answer": "Panjara"
  },
  {
    "id": 245,
    "question": "HIGH shifrlash algoritmi qanday qurilish tuzilmasiga asoslangan?",
    "options": [
      "SP tarmog'i",
      "Feystel tarmog'i",
      "Lai-Messey tarmog'i",
      "ARX tarmog'i"
    ],
    "correct_answer": "Feystel tarmog'i"
  },
  {
    "id": 246,
    "question": "Arbitrli protokollarda arbitr qanday vaziyatda ishga tushadi?",
    "options": [
      "shartnomani imzolash paytida",
      "Har doim bajariladi",
      "kelishmovchilik kelib chiqqanda",
      "vositachi mavjud bo'lmaganda"
    ],
    "correct_answer": "kelishmovchilik kelib chiqqanda"
  },
  {
    "id": 247,
    "question": "$y^2=x^3+ax^2+bx+c \\pmod n$ elliptik egri chiziqda nuqtalarni qo'shish qoidasida burchak koefisenti qiymati qanday topiladi",
    "options": [
      "$m=(y(2)-y(1))/(x(1)-x(2)) \\pmod n$",
      "$m=(y(1)-y(2))/(x(2)-x(1)) \\pmod n$",
      "$m=(x(2)-x(1))/(y(2)-y(1)) \\pmod n$",
      "$m=(y(1)-y(2))/(x(1)-x(2)) \\pmod n$"
    ],
    "correct_answer": "$m=(y(1)-y(2))/(x(1)-x(2)) \\pmod n$"
  },
  {
    "id": 248,
    "question": "Xavfsiz login bilan bog‘lanishni amalga oshirish imkonini beruvchi protokolni ko'rsating",
    "options": ["Radius", "Tacacs", "Telnet", "SSH"],
    "correct_answer": "SSH"
  },
  {
    "id": 249,
    "question": "Oqimli shifrlash algoritmlariga differensial kriptotahlil qaysi tamoyilga asoslanadi?",
    "options": [
      "Kirish va chiqish ma'lumotlari o‘rtasidagi o‘zgarishlarni tahlil qilish",
      "Xesh qiymatlarini tahlil qilish",
      "Tasodifiy sonlar generatorlarining sifatini tekshirish",
      "Diskret logarifmlash muammosini yechish"
    ],
    "correct_answer": "Kirish va chiqish ma'lumotlari o‘rtasidagi o‘zgarishlarni tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 250,
    "question": "Faktorlash muammosini yechish uchun qaysi texnologiya eng samarali hisoblanadi?",
    "options": [
      "Kvant kompyuterlar",
      "Statistik analiz algoritmlari",
      "Oddiy matematik tenglamalar",
      "Chiziqli bog'liqlik tahlili"
    ],
    "correct_answer": "Kvant kompyuterlar"
  },
  {
    "id": 251,
    "question": "Simmetrik blokli shifrlarda differensial kriptoanalizni qanday qo'llash mumkin?",
    "options": [
      "Xesh funktsiyasini tahlil qilish",
      "Matnni tahlil qilish va farqlarni aniqlash",
      "Raqamlarni o'zgartirish",
      "Harflar orasidagi bog'liqlikni aniqlash"
    ],
    "correct_answer": "Matnni tahlil qilish va farqlarni aniqlash"
  },
  {
    "id": 252,
    "question": "Uzoq masofali aloqa standarti keltirilgan javobni toping?",
    "options": ["LoRA", "ZigBee/6LoWPAN", "Wi-Fi", "Bluetooth"],
    "correct_answer": "LoRA"
  },
  {
    "id": 253,
    "question": "Dass protokoli qaysi turdagi protokol oilasiga kiradi",
    "options": ["o'ziga yetarli", "mustaqil protokol", "Arbitrli", "vositachi"],
    "correct_answer": "vositachi"
  },
  {
    "id": 254,
    "question": "Klassik shifrlarda matnning harf chastotasini qanday tahlil qilish mumkin?",
    "options": [
      "Eng ko'p uchraydigan harflarni aniqlash",
      "Harflarni alifbo bo'yicha tartiblash",
      "Matnning uzunligini hisoblash",
      "Harflarning o'zaro bog'liqligini tekshirish"
    ],
    "correct_answer": "Eng ko'p uchraydigan harflarni aniqlash"
  },
  {
    "id": 255,
    "question": "Klassik shifrlarni buzish uchun qanday sodda tahlil usullari mavjud?",
    "options": [
      "Brute-force va harf chastotasini tahlil qilish",
      "Xesh funksiyalarni tahlil qilish",
      "Algoritmni matematik modellar yordamida buzish",
      "Diskret logarifmlashni qo'llash"
    ],
    "correct_answer": "Brute-force va harf chastotasini tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 256,
    "question": "Simmetrik shifrda matnni qanday shifrlash mumkin?",
    "options": [
      "Matnni faqat raqamli kodga o'zgartirish",
      "Shifrlash uchun harflarni alifbo tartibiga qarab almashtirish",
      "Shifrlash faqat blokli tizimlarda ishlatiladi",
      "Shifrlash kaliti yordamida harflarni almashtirish"
    ],
    "correct_answer": "Shifrlash kaliti yordamida harflarni almashtirish"
  },
  {
    "id": 257,
    "question": "Monoalfavitli shifrni buzishda qanday sodda usul ishlatiladi?",
    "options": [
      "Xesh funktsiyasini qo'llash",
      "Blokni tahlil qilish",
      "Matnni raqamli kodlarga aylantirish",
      "Harf chastotasi tahlili"
    ],
    "correct_answer": "Harf chastotasi tahlili"
  },
  {
    "id": 258,
    "question": "eSTREAM loyihasida qurilmaga amalga oshirishga qulay va cheklangan imkoniyatli qurilmalarda ishlovchi oqimli shifrlar uchun qanday talablar qo'yilgan?",
    "options": [
      "128-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo'llab quvvatlashi kerak",
      "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo'llab quvvatlashi kerak",
      "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang'ich vektorni (IV) qo'llab quvvatlashi kerak",
      "80-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo'llab quvvatlashi kerak"
    ],
    "correct_answer": "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo'llab quvvatlashi kerak"
  },
  {
    "id": 259,
    "question": "Dasturiy ta’minot o‘z vazifasini bajarishi kerak bo‘lgan vaqtinchalik ma’lumotlar uchun ishlatiladigan xotira bu?",
    "options": ["RAM", "ROM", "USART", "PROM"],
    "correct_answer": "RAM"
  },
  {
    "id": 260,
    "question": "Ushbu sinf qurilmalari kamroq cheklangan va asosan noutbuklar yoki serverlarda ishlatiladigan protokollar steklarining ko‘pini qo‘llab-quvvatlashga qodir. Gap RFC7228ning qaysi sinfi haqida bormoqda?",
    "options": ["0-sinf", "2-sinf", "Barcha javoblar to‘g‘ri", "1-sinf"],
    "correct_answer": "2-sinf"
  },
  {
    "id": 261,
    "question": "Berilgan modul bo'yicha sonni teskarisi qaysi algoritm yordamida topiladi",
    "options": [
      "Qoldiqlar haqidagi Xitoy algoritmi yordamida",
      "Kengaytirilgan Evkld algoritmi yordamida",
      "Eyler funksiyasi yordamida",
      "Evklid algoritmi yordamida"
    ],
    "correct_answer": "Kengaytirilgan Evkld algoritmi yordamida"
  },
  {
    "id": 262,
    "question": "Kriptologiya nima bilan shug‘ullanadi",
    "options": [
      "maxfiy kodlar orqali ma’lumotlarni yashirish bilan",
      "maxfiy kodlarni yaratish bilan",
      "maxfiy kodlarni yaratish va buzish ilmi bilan",
      "maxfiy kodlarni buzish bilan"
    ],
    "correct_answer": "maxfiy kodlarni yaratish va buzish ilmi bilan"
  },
  {
    "id": 263,
    "question": "136, 176 va 256 bit xesh o‘lchamlariga ega xesh funksiya oilasi bu?",
    "options": ["SPONGENT", "H-PRESENT", "QUARK", "PRESENT"],
    "correct_answer": "QUARK"
  },
  {
    "id": 264,
    "question": "Klassik shifrlarni tahlil qilishda qanday sodda usullar ishlatiladi?",
    "options": [
      "Faqat statistik tahlil",
      "Faqat zamonaviy kompyuter resurslarini ishlatish",
      "Faqat matematik modellarni qo'llash",
      "Harf chastotasini tahlil qilish va brute-force usuli"
    ],
    "correct_answer": "Harf chastotasini tahlil qilish va brute-force usuli"
  },
  {
    "id": 265,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi IP protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": ["IPv6/6LowPAN", "HTTP", "TCP", "CoAP"],
    "correct_answer": "IPv6/6LowPAN"
  },
  {
    "id": 266,
    "question": "bazis vektorlar $b_1=(2,1)$, $b_2=(1,3)$ ga teng, $z_1=1$, $z_2=1$ ga teng bo'lsa, $\\Lambda = z_1 b_1 + z_2 b_2$ panjara nuqtasini hisoblang?",
    "options": ["(2,1)", "(1,3)", "(3,4)", "(0,0)"],
    "correct_answer": "(3,4)"
  },
  {
    "id": 267,
    "question": "Yorug‘lik va xonani boshqarish sohasidagi innovatsiyalar qaysi IoT ilovasiga misol bo‘ladi?",
    "options": [
      "sanoat 4.0",
      "aqlli qishloq xo‘jaligi",
      "uy va binolarni avtomatlashtirish",
      "aqlli shaharlar"
    ],
    "correct_answer": "uy va binolarni avtomatlashtirish"
  },
  {
    "id": 268,
    "question": "Chiziqli kriptotahlilning asosiy prinsipi nimadan iborat?",
    "options": [
      "Algoritmni raqamli kodlar yordamida tahlil qilish",
      "Faqat statistik usullarni qo'llash",
      "Chiziqli munosabatlar orqali shifrlash kalitini aniqlash",
      "Blokli shifrlarni statistik tahlil qilish"
    ],
    "correct_answer": "Chiziqli munosabatlar orqali shifrlash kalitini aniqlash"
  },
  {
    "id": 269,
    "question": "Ko‘p o‘zgaruvchili imzo sxemasiga asoslangan algoritmni ko'rsating?",
    "options": ["Falcon", "Classic McEliece", "Dilithium", "Rainbow"],
    "correct_answer": "Rainbow"
  },
  {
    "id": 270,
    "question": "\"IoT texnologiyalari shahar holati to‘g‘risidagi ma’lumotlarni to‘plash va ularni fuqarolarga tarqatish uchun muhim hisoblanadi\". Bu qaysi IoT ilovasiga misol bo‘la oladi?",
    "options": [
      "aqlli qishloq xo'jaligi",
      "aqlli shaharlar",
      "uy va binolarni avtomatlashtirish",
      "sanoat 4.0"
    ],
    "correct_answer": "aqlli shaharlar"
  },
  {
    "id": 271,
    "question": "Simmetrik va asimmetrik kriptografik tizimlar o'rtasidagi asosiy farq nima?",
    "options": [
      "Simmetrik tizimda bitta kalit, asimmetrik tizimda ikkita kalit ishlatiladi",
      "Simmetrik tizimda ikkita kalit, asimmetrik tizimda bitta kalit ishlatiladi",
      "Simmetrik tizim faqat shifrlash uchun, asimmetrik tizim faqat deshifrlash uchun ishlatiladi",
      "Ikki tizimning farqi yo'q"
    ],
    "correct_answer": "Simmetrik tizimda bitta kalit, asimmetrik tizimda ikkita kalit ishlatiladi"
  },
  {
    "id": 272,
    "question": "Saber sxemasi qaysi LWR variantidan foydalangan?",
    "options": ["Module-LWE", "Plain LWE", "Simple LWE", "Ring-LWE"],
    "correct_answer": "Module-LWE"
  },
  {
    "id": 273,
    "question": "PKI (public key infrastructure) tizimining asosiy vazifasi nima?",
    "options": [
      "Yopiq kalitning kimga tegishligini aniqlash",
      "Kalitlarni saqlash",
      "Kalitlarni generatsiyalash",
      "Ochiq kalitning kimga tegishligini aniqlash"
    ],
    "correct_answer": "Ochiq kalitning kimga tegishligini aniqlash"
  },
  {
    "id": 274,
    "question": "MD5 xesh algoritmining asosiy zaif tomoni nima?",
    "options": [
      "Kolliziya zaifligi",
      "Tasodifiylikni ta'minlay olmasligi",
      "Kalitlarni noto'g'ri generatsiya qilish",
      "Statistik tahlilga qarshi zaifligi"
    ],
    "correct_answer": "Kolliziya zaifligi"
  },
  {
    "id": 275,
    "question": "S/MIME xabarlarni shifrlashda qanday kalit sertifikatiga asoslanadi?",
    "options": ["X.509", "SSL", "RSA", "AES"],
    "correct_answer": "X.509"
  },
  {
    "id": 276,
    "question": "Hisoblash murakkabligi nazariyasi nima?",
    "options": [
      "Algoritmning bajarilishi uchun kerak bo'ladigan vaqt va xotira resurslari",
      "Yangi algoritmlar yaratishning murakkabligini o'rganish",
      "Kriptografik algoritmlarning statistik tahlilini o'rganish",
      "Faqat algoritmning samaradorligini o'lchash"
    ],
    "correct_answer": "Algoritmning bajarilishi uchun kerak bo'ladigan vaqt va xotira resurslari"
  },
  {
    "id": 277,
    "question": "Dilithium sxemasi qaysi LWR variantidan foydalangan?",
    "options": ["Module-LWE", "Simple LWE", "Plain LWE", "Ring-LWE"],
    "correct_answer": "Module-LWE"
  },
  {
    "id": 278,
    "question": "CRYPTREC (Cryptography Research and Evaluation Committees) loyihasida e’lon qilingan “Cryptographic Technology Guideline (Lightweight Cryptography)” nomli qo‘llanmada blokli shifrlar sifatida qanday algoritmlar tanlab olingan?",
    "options": [
      "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
      "AES, Camellia, CLEFIA, TDES, LED, PRINCE, PRESENT",
      "ACORN, AES-GCM, AES-OTR, Ascon",
      "Photon, Spongent, Lesamnta-LW"
    ],
    "correct_answer": "AES, Camellia, CLEFIA, TDES, LED, PRINCE, PRESENT"
  },
  {
    "id": 279,
    "question": "O‘qitish sifatini nazorat qilish bu -",
    "options": [
      "O‘qitish mazmuni va natijalarining davlat ta’lim standartlari talablariga muvofiqligini tekshirish",
      "Ta’lim oluvchining bilim saviyasini tekshirish va uning o‘quv dasturini o‘zlashtirish darajasini aniqlash",
      "Ta’lim oluvchining bilim saviyasini baholash va uning o‘quv dasturini o‘zlashtirish darajasini o‘rganish",
      "O‘qitish mazmuni va natijalarining davlat ta’lim standartlari talablariga muvofiqligini o‘rganish"
    ],
    "correct_answer": "O‘qitish mazmuni va natijalarining davlat ta’lim standartlari talablariga muvofiqligini tekshirish"
  },
  {
    "id": 280,
    "question": "O'zlashtirish (reyting nazorati) ko'rsatkichi bu_...",
    "options": [
      "tegishli oliy ta'lim muassasasi marketing xizmati tomonidan shakillantirilib, onlayn shaklda tegishli saytlarga joylashtiriladi va xabar qilinadi",
      "Oliy ta'lim muassasasida bakalavriat ta'lim yo'nalishlari (magistratura mutaxassisliklari) o'quv rejalari asosida o'tilgan fanlar (mashg'ulotlar) bo'yicha talabalar bilim va mahoratining sinov natijalari",
      "Davlat test markazi tomonidan shakillantirilib, onlayn shaklda tegishli saytlarga joylashtiriladi va xabar qilinadi",
      "OTM o'quv ishlari prorektori (o'quv bo'limi) tomonidan shakillantirilib, onlayn shaklda tegishli saytlarga joylashtiriladi va xabar qilinadi"
    ],
    "correct_answer": "Oliy ta'lim muassasasida bakalavriat ta'lim yo'nalishlari (magistratura mutaxassisliklari) o'quv rejalari asosida o'tilgan fanlar (mashg'ulotlar) bo'yicha talabalar bilim va mahoratining sinov natijalari"
  },
  {
    "id": 281,
    "question": "Davlat fuqarolik xizmatchisi sovgʻani qabul qilish jarayonida sovgʻa beruvchidan … soʻrab olishi mumkin.",
    "options": [
      "Sovgʻaning qiymatini tasdiqlovchi hujjatlarni",
      "Sovgʻani berishdan maqsadni",
      "Sovgʻaning qayerdan olinganligini",
      "Sovgʻani berishga undagan sabablarni"
    ],
    "correct_answer": "Sovgʻaning qiymatini tasdiqlovchi hujjatlarni"
  },
  {
    "id": 282,
    "question": "Ta’lim to‘g‘risidagi qonun hujjatlarini buzganlik uchun qanday jazo turlari mavjud?",
    "options": [
      "Intizomiy, ma’muriy, jinoiy",
      "Intizomiy, jinoiy",
      "Jinoiy, ma’muriy",
      "Ma’muriy, intizomiy"
    ],
    "correct_answer": "Intizomiy, ma’muriy, jinoiy"
  },
  {
    "id": 283,
    "question": "Korrupsiyaga oid huquqbuzarlik sodir etgan shaxslar qaysi davlat organining qaroriga koʻra muayyan huquqlardan mahrum etilishi mumkin?",
    "options": [
      "Prokuratura organi",
      "Sud organi",
      "Adliya organi",
      "Ichki ishlar organi"
    ],
    "correct_answer": "Sud organi"
  },
  {
    "id": 284,
    "question": "“Ta’lim to‘g‘risida”gi qonunga muvofiq, davlat ta’lim standartlarining huquqiy tartibi to‘g‘ri ko‘rsatilgan javobni aniqlang.",
    "options": [
      "Davlat ta’lim standartlarini va (yoki) davlat ta’lim talablarini bajarish xususiy ta’lim tashkilotlari uchun tavsiyaviy xarakterga ega",
      "Davlat ta’lim standartlarini va (yoki) davlat ta’lim talablarini bajarish barcha ta’lim tashkilotlari uchun majburiydir. Tegishli ta’lim turi bo‘yicha o‘qitishning mazmuni va sifati davlat ta’lim standartlari hamda davlat ta’lim talablari bilan belgilanadi",
      "Davlat ta’lim standartlarini va (yoki) davlat ta’lim talablarini bajarish barcha ta’lim tashkilotlari uchun majburiy emas",
      "Tegishli ta’lim turi bo‘yicha o‘qitishning mazmuni va sifati oliy ta’lim tashkilotlari tomonidan belgilanadi"
    ],
    "correct_answer": "Davlat ta’lim standartlarini va (yoki) davlat ta’lim talablarini bajarish barcha ta’lim tashkilotlari uchun majburiydir. Tegishli ta’lim turi bo‘yicha o‘qitishning mazmuni va sifati davlat ta’lim standartlari hamda davlat ta’lim talablari bilan belgilanadi"
  },
  {
    "id": 285,
    "question": "Yakuniy davlat attestatsiyasi bo‘yicha maslahatlar uchun necha soat ajratiladi?",
    "options": [
      "10 soat ajratiladi",
      "20 soat ajratiladi",
      "5 soat ajratiladi",
      "15 soat ajratiladi"
    ],
    "correct_answer": "20 soat ajratiladi"
  },
  {
    "id": 286,
    "question": "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat beriladimi?",
    "options": [
      "Faqat davlat granti asosida o‘qishini ko‘chirishga ruxsat etiladi",
      "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi huzuridagi Bilim va malakalarni baholash agentligi tomonidan o‘tkaziladigan test sinovlaridan muvaffaqiyatli o‘tganda ruxsat etiladi",
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etilmaydi",
      "To‘lov-kontrakt asosida o‘qishini ko‘chirishga ruxsat etiladi"
    ],
    "correct_answer": "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etilmaydi"
  },
  {
    "id": 287,
    "question": "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari qachon va qayerda tasdiqlanadi?",
    "options": [
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar kafedra yig‘ilishida tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar fakultet Kengashida tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri yakunlanishiga qadar oliy ta’lim tashkiloti Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi"
    ],
    "correct_answer": "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi"
  },
  {
    "id": 288,
    "question": "O‘zbekiston Respublikasining yangi tahrirdagi Konstitutsiyasining 7-moddasiga muvofiq, davlat hokimiyatining birdan-bir manbai nima?",
    "options": [
      "Konstitutsiya",
      "Xalq",
      "Qonun chiqaruvchi organ",
      "Prezident"
    ],
    "correct_answer": "Xalq"
  },
  {
    "id": 289,
    "question": "Raqamli ta’lim resurslarini ishlab chiqishda Muammolar yechimi didaktik talabi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Bu talab o‘quv va kognitiv faoliyatning tabiati bilan bog‘liq. Hal qilinishi kerak bo‘lgan muammoli vaziyatga duch kelganda, ta’lim oluvchilarning idrok etish faolligini oshiradi",
      "Barcha o‘quv fanlarining interfaolligi va modulligini anglatadi",
      "O‘quv materialining xronologik tartibda berilishini anglatadi",
      "Ma’lumotlarning faqat matn ko‘rinishida bo‘lishini anglatadi"
    ],
    "correct_answer": "Bu talab o‘quv va kognitiv faoliyatning tabiati bilan bog‘liq. Hal qilinishi kerak bo‘lgan muammoli vaziyatga duch kelganda, ta’lim oluvchilarning idrok etish faolligini oshiradi"
  },
  {
    "id": 290,
    "question": "O‘zbekiston Respublikasi \"Mualliflik huquqi va turdosh huquqlar to‘g‘risida\"gi qonuniga muvofiq mualliflik huquqi qanday huquqlarga ajraladi?",
    "options": [
      "Shaxsiy-nomulkiy mualliflik huquqi va mutlaq mualliflik huquqi",
      "Mol-mulkiy huquq va meros huquqi",
      "Iqtisodiy huquq va ijtimoiy huquq",
      "Intellektual huquq va jismoniy huquq"
    ],
    "correct_answer": "Shaxsiy-nomulkiy mualliflik huquqi va mutlaq mualliflik huquqi"
  },
  {
    "id": 291,
    "question": "Kompyuter etikasi deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      "Kompyuterda ishlashda faqat texnik qoidalarga amal qilishni",
      "Internetdan foydalanishda faqat o‘z manfaatlarini ko‘zlashni",
      "Kompyuter va internet texnologiyalaridan foydalanishda texnik, axloqiy, huquqiy, ijtimoiy normalarga mas'uliyatli va hurmatli munosabatda bo'lish",
      "Faqat dasturiy ta'minotlarni o'rnatishni bilishni"
    ],
    "correct_answer": "Kompyuter va internet texnologiyalaridan foydalanishda texnik, axloqiy, huquqiy, ijtimoiy normalarga mas'uliyatli va hurmatli munosabatda bo'lish"
  },
  {
    "id": 292,
    "question": "Microsoft Teams – bu…",
    "options": [
      "Microsoft kompaniyasining bulutga asoslangan videokonferens aloqa dasturi bo‘lib, u Windows tizimining so‘nggi versiyasi Windows 11 ga avtomat ravishda o‘rnatiladi",
      "Faqat matnli hujjatlar bilan ishlash uchun mo'ljallangan dastur",
      "Kompyuter o'yinlarini yaratish uchun mo'ljallangan platforma",
      "Internet brauzerning bir turi"
    ],
    "correct_answer": "Microsoft kompaniyasining bulutga asoslangan videokonferens aloqa dasturi bo‘lib, u Windows tizimining so‘nggi versiyasi Windows 11 ga avtomat ravishda o‘rnatiladi"
  },
  {
    "id": 293,
    "question": "Canva grafik dizayn platformasida nima yaratish mumkin?",
    "options": [
      "Faqat videolar tahrirlash mumkin",
      "Ta’lim uchun chiroyli grafikalar: diagrammalar, infografika, taqdimotlar, rezyumelar va hisobotlar",
      "Faqat audio fayllarni tahrirlash mumkin",
      "Operatsion tizimlarni yaratish mumkin"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim uchun chiroyli grafikalar: diagrammalar, infografika, taqdimotlar, rezyumelar va hisobotlar"
  },
  {
    "id": 294,
    "question": "Ta’limda sun’iy intellektning o‘qituvchiga beradigan yordami nimalardan iborat?",
    "options": [
      "O‘quvchilarga dars o‘tish vazifasini to‘liq egallash",
      "O‘quv materiallari yaratishni avtomatlashtirish va o‘quv jarayonini shaxsiylashtirishni ta’minlash",
      "Faqat baholash tizimini nazorat qilish",
      "O‘qituvchining o‘rnini butunlay bosish"
    ],
    "correct_answer": "O‘quv materiallari yaratishni avtomatlashtirish va o‘quv jarayonini shaxsiylashtirishni ta’minlash"
  },
  {
    "id": 295,
    "question": "O‘zbekiston Respublikasi Prezidentining 2024-yil 14-oktabrdagi PQ-358-son qaroriga asosan, O‘zbekiston 2030-yilga borib SI bo‘yicha qaysi reytingda qatnashishi kutilmoqda?",
    "options": [
      "“TOP-10” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-50” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-30” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-100” ta davlat qatoriga kirish"
    ],
    "correct_answer": "“TOP-50” ta davlat qatoriga kirish"
  },
  {
    "id": 296,
    "question": "SI texnologiyalarini joriy qilish va kadrlar tayyorlash bo‘yicha “100 ming” yoshlar o‘qitilishi belgilangan loyiha nomi nima?",
    "options": [
      "“Bir million dasturchi” loyihasi",
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi” loyihasi",
      "“Raqamli O‘zbekiston” loyihasi",
      "“Kelajak texnologiyalari” loyihasi"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi” loyihasi"
  },
  {
    "id": 297,
    "question": "“Aqlli shahar tizimi” joriy etilishi natijasida yiliga 16 milliard so‘m tejash ko‘rsatkichini qayd etgan hudud qaysi?",
    "options": [
      "Toshkent shahri",
      "Namangan shahri",
      "Samarqand shahri",
      "Buxoro shahri"
    ],
    "correct_answer": "Toshkent shahri"
  },
  {
    "id": 298,
    "question": "Ta’limda raqamli transformatsiya nima?",
    "options": [
      "Faqat kompyuterlardan foydalanish",
      "Texnologiyalar orqali o‘qitish formati va mazmunini o‘zgartirish",
      "Kitoblarni elektron formatga o‘tkazish",
      "Internet tezligini oshirish"
    ],
    "correct_answer": "Texnologiyalar orqali o‘qitish formati va mazmunini o‘zgartirish"
  },
  {
    "id": 299,
    "question": "Kommunikativ komponent?",
    "options": [
      "O'z faoliyatini tahlil qilish va baholash qobiliyati",
      "Ma'lum bir tizim rahbari yoki sheriklar bilan bilan samarali muloqot qilish qobiliyati",
      "Tashkiliy ishlarni boshqarish qobiliyati",
      "Bilimlarni nazariy jihatdan o'zlashtirish"
    ],
    "correct_answer": "Ma'lum bir tizim rahbari yoki sheriklar bilan bilan samarali muloqot qilish qobiliyati"
  },
  {
    "id": 300,
    "question": "“Loyiha” metodi bu...",
    "options": [
      "Mavzuni faqat o'qituvchi tomonidan tushuntirilishi",
      "yo‘naltirilgan, mustaqil tadqiqot olib borishni ko‘zda tutuvchi metoddir",
      "Talabalarni guruhlarga bo'lib dars o'tish",
      "Faqat amaliy mashg'ulotlar o'tkazish"
    ],
    "correct_answer": "yo‘naltirilgan, mustaqil tadqiqot olib borishni ko‘zda tutuvchi metoddir"
  },
  {
    "id": 301,
    "question": "Amaliyotchi professorlar (PoP) modelining asosiy g‘oyasi nima?",
    "options": [
      "Faqat nazariy bilimlarni berish",
      "Universitetga ilg‘or professorlarni, amaliyotchi va ishlab-chiqarish xodimlarni jalb etish",
      "Talabalarni chet elga o'qishga yuborish",
      "Universitetda faqat ilmiy ishlar bilan shug'ullanish"
    ],
    "correct_answer": "Universitetga ilg‘or professorlarni, amaliyotchi va ishlab-chiqarish xodimlarni jalb etish"
  },
  {
    "id": 302,
    "question": "Zamonaviy global iqtisodiyotning asosiy ustunliklari nimalardan iborat?",
    "options": [
      "Faqat tabiiy boyliklar",
      "Bilim, texnologiya, tadbirkorlik tashabbuskorligi",
      "Arzon ishchi kuchi",
      "Qishloq xo'jaligi mahsulotlari"
    ],
    "correct_answer": "Bilim, texnologiya, tadbirkorlik tashabbuskorligi"
  },
  {
    "id": 303,
    "question": "Atrof-muhitni muhofaza qilishda eng samarali amaliyot qaysi?",
    "options": [
      "Faqat daraxtlar ekish",
      "Chiqindilarni kamaytirish va qayta ishlash tizimini joriy etish",
      "Suvdan foydalanishni cheklash",
      "Avtomobillar sonini kamaytirish"
    ],
    "correct_answer": "Chiqindilarni kamaytirish va qayta ishlash tizimini joriy etish"
  },
  {
    "id": 304,
    "question": "2022-yil 2-dekabrdagi qarorda ta’kidlangan muhim ekologik tamoyil qaysi?",
    "options": [
      "Suvni tejash",
      "Karbon izini kamaytirish",
      "Energiyani tejash",
      "Havoni tozalash"
    ],
    "correct_answer": "Karbon izini kamaytirish"
  },
  {
    "id": 305,
    "question": "QS (Quacquarelli Symonds) reytingining kamchiliklariga qaysi indikatorlar kiradi?",
    "options": [
      "Faqat ilmiy maqolalar soni",
      "Akademik va ish beruvchilar reputatsiyalari (sifat emas miqdorga asoslanganligi sababli)",
      "Talabalar soni",
      "Universitet binolari soni"
    ],
    "correct_answer": "Akademik va ish beruvchilar reputatsiyalari (sifat emas miqdorga asoslanganligi sababli)"
  },
  {
    "id": 306,
    "question": "Zamonaviy-tadbirkorlik universitetlarning muhim missiyalari nimalardan iborat?",
    "options": [
      "Faqat talabalarni o'qitish",
      "Tadbirkorlik tafakkuri, OTMning moliyaviy va akademik mustaqilligi, tadbirkorlik ta’limiga fanlararo yondashuv va biznes bilan hamkorlik",
      "Davlat tomonidan berilgan rejalarni bajarish",
      "Faqat ilmiy darajali kadrlar tayyorlash"
    ],
    "correct_answer": "Tadbirkorlik tafakkuri, OTMning moliyaviy va akademik mustaqilligi, tadbirkorlik ta’limiga fanlararo yondashuv va biznes bilan hamkorlik"
  },
  {
    "id": 307,
    "question": "Universitetning raqobatbardoshligini oshirishda eng muhim omil nima?",
    "options": [
      "Binolarning zamonaviyligi",
      "Ilmiy-tadqiqot va innovatsiyalar",
      "Talabalarning ko'pligi",
      "Reklama ishlari"
    ],
    "correct_answer": "Ilmiy-tadqiqot va innovatsiyalar"
  },
  {
    "id": 308,
    "question": "Xalqaro nufuzli reyting agentliklari tomonidan universitetlar reytingini aniqlashda birinchi o'rindagi mezon nima?",
    "options": [
      "Sport sohasidagi yutuqlar",
      "Ilmiy-tadqiqot faoliyati va ta'lim sifati",
      "Xalqaro talabalar soni",
      "O'qituvchilarning ish haqi"
    ],
    "correct_answer": "Ilmiy-tadqiqot faoliyati va ta'lim sifati"
  },
  {
    "id": 309,
    "question": "Xalqaro nufuzli bazalardagi (Scopus, Web of Science) ilmiy jurnallarda \"kvartil\" tushunchasi nimani bildiradi?",
    "options": [
      "Maqolalar sonini",
      "Jurnalning muayyan fanda egallagan pozitsiyasini va nufuzini (Q1, Q2, Q3, Q4)",
      "Jurnalning sahifalar sonini",
      "Maqolalarning yozilish uslubini"
    ],
    "correct_answer": "Jurnalning muayyan fanda egallagan pozitsiyasini va nufuzini (Q1, Q2, Q3, Q4)"
  },
  {
    "id": 310,
    "question": "OTMlarda innovatsion faoliyatni rivojlantirishda eng muhim xususiyat nima?",
    "options": [
      "Yangi kompyuterlar sotib olish",
      "Tadbirkorlik ekotizimining shakllanganligi va tijoratlashtirish imkoniyatlari",
      "Talabalar uchun bepul ovqat tashkil etish",
      "Ma'ruzalar sonini ko'paytirish"
    ],
    "correct_answer": "Tadbirkorlik ekotizimining shakllanganligi va tijoratlashtirish imkoniyatlari"
  },
  {
    "id": 311,
    "question": "Talabaning ta'lim olishi va shaxs sifatida rivojlanishi uchun qulay muhitni yaratuvchi o‘qituvchi bu -",
    "options": ["Mentor", "Fasilitator", "Koordinator", "Modul rahbari"],
    "correct_answer": "Fasilitator"
  },
  {
    "id": 312,
    "question": "Kattalarning rivojlanish qonunlarini, ularning ijodiy imkoniyatlari cho'qqisiga chiqish yo'llarini o'rganadigan fan:",
    "options": ["Pedagogika", "Akmeologiya", "Andragogika", "Psixologiya"],
    "correct_answer": "Akmeologiya"
  },
  {
    "id": 313,
    "question": "Integrativ kompetentlik?",
    "options": [
      "Faqat bitta yo'nalishda bilimga ega bo'lish",
      "Bilim va ko‘nikmalarni yig‘ishga va tashqi muhitning tez o‘zgarib turadigan sharoitlarida ulardan foydalana olish qobiliyati",
      "Jismoniy tayyorgarlik darajasi",
      "Faqat axborot texnologiyalarini bilish"
    ],
    "correct_answer": "Bilim va ko‘nikmalarni yig‘ishga va tashqi muhitning tez o‘zgarib turadigan sharoitlarida ulardan foydalana olish qobiliyati"
  },
  {
    "id": 314,
    "question": "Kasbiy kompetentlik bu:",
    "options": [
      "Faqat diplomga ega bo'lish",
      "Bilim, ko‘nikma va malakalarning egallanishi va ularni amalda yuqori darajada qo‘llay olinishi",
      "Faqat bitta fanni yaxshi bilish",
      "Jamoada ishlash qobiliyati"
    ],
    "correct_answer": "Bilim, ko‘nikma va malakalarning egallanishi va ularni amalda yuqori darajada qo‘llay olinishi"
  },
  {
    "id": 315,
    "question": "Kasbiy kompetentlik qaysi mezon asosida baholanadi?",
    "options": [
      "Faqat nazariy bilimlar asosida",
      "Faoliyat natijasi va mazmuniga ko‘ra",
      "O'qituvchining yoshi bo'yicha",
      "Ish staji bo'yicha"
    ],
    "correct_answer": "Faoliyat natijasi va mazmuniga ko‘ra"
  },
  {
    "id": 316,
    "question": "“Kompetentlik” tushunchasining lug'aviy ma'nosi qaysi tildan olingan?",
    "options": [
      "Yunoncha “kompet” – “bilim”",
      "Lotincha “competence” – “iqtidor” (erishayapman, munosibman, loyiqman)",
      "Inglizcha “competent” – “malakali”",
      "Arabcha “kompet” – “mahorat”"
    ],
    "correct_answer": "Lotincha “competence” – “iqtidor” (erishayapman, munosibman, loyiqman)"
  },
  {
    "id": 317,
    "question": "Ta’lim texnologiyasi bu:",
    "options": [
      "Faqat texnik vositalar to'plami",
      "Ta’lim (o‘qitish) jarayonining yuksak mahorat, san’at darajasida tashkil etilishi",
      "Talabalar uchun dars jadvali",
      "Kitoblar va darsliklar to'plami"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim (o‘qitish) jarayonining yuksak mahorat, san’at darajasida tashkil etilishi"
  },
  {
    "id": 318,
    "question": "Akmeologiya fani qaysi fanlar bilan chambarchas aloqada?",
    "options": [
      "Kimyo va Biologiya",
      "Pedagogika va psixologiya",
      "Matematika va Fizika",
      "Tarix va Falsafa"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogika va psixologiya"
  },
  {
    "id": 319,
    "question": "Refleksiv innovatsion amaliyot nimaga qaratilgan?",
    "options": [
      "Faqat o'qitish metodlarini o'rganishga",
      "O'qituvchi ijodiy imkoniyatlarini rivojlantirish va o'z faoliyatini tahlil qilishga",
      "Talabalarni imtihondan o'tkazishga",
      "Universitet moddiy bazasini yaxshilashga"
    ],
    "correct_answer": "O'qituvchi ijodiy imkoniyatlarini rivojlantirish va o'z faoliyatini tahlil qilishga"
  },
  {
    "id": 320,
    "question": "Pedagoglik kasbida doimiy rivojlanadigan va o'zgarib turadigan qaysi hodisa?",
    "options": [
      "Kasbiy etika",
      "Amaliy kompetentlik",
      "Pedagogik mahorat",
      "Nutq madaniyati"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogik mahorat"
  },
  {
    "id": 321,
    "question": "Muloqotda axborot almashish vazifasini amalga oshirishda qaysi vositalar qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Faqat yozma nutq",
      "Nutq, paralingvistik tizim (imo-ishora), ko'z qarashlar",
      "Faqat elektron pochta",
      "Faqat telefon aloqasi"
    ],
    "correct_answer": "Nutq, paralingvistik tizim (imo-ishora), ko'z qarashlar"
  },
  {
    "id": 322,
    "question": "Ta'lim texnologiyasi qanday ta'riflanadi?",
    "options": [
      "Faqat dars berish usuli",
      "Ta'lim jarayonini yuqori darajada tashkil etish",
      "Talabalarni nazorat qilish tizimi",
      "O'quv qo'llanmalarini yaratish"
    ],
    "correct_answer": "Ta'lim jarayonini yuqori darajada tashkil etish"
  },
  {
    "id": 323,
    "question": "“Flipped classroom” atamasi qanday ma'noni anglatadi?",
    "options": [
      "Masofaviy ta'lim",
      "O‘quv kontentlarining oldindan mustaqil o‘rganilishi va darsda muhokama qilinishi (“Teskari sinf”)",
      "Faqat amaliy mashg'ulotlar o'tkazish",
      "Sinfda kitob o'qish"
    ],
    "correct_answer": "O‘quv kontentlarining oldindan mustaqil o‘rganilishi va darsda muhokama qilinishi (“Teskari sinf”)"
  },
  {
    "id": 324,
    "question": "Oliy ta’limdagi Xalqaro baholash tizimiga mos keladigan tizimni aniqlang?",
    "options": [
      "5 ballik tizim",
      "Kredit-modul tizimi (ECTS)",
      "Reyting tizimi",
      "Yuz ballik tizim"
    ],
    "correct_answer": "Kredit-modul tizimi (ECTS)"
  },
  {
    "id": 325,
    "question": "Individual nazorat turiga qaysi biri kiradi?",
    "options": [
      "Guruh bo'lib ishlash",
      "Og‘zaki nazorat",
      "Jamoaviy test",
      "Debatlar"
    ],
    "correct_answer": "Og‘zaki nazorat"
  },
  {
    "id": 326,
    "question": "Joriy baholash deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      "Semestr yakunidagi imtihon",
      "Talabalarning bilim, ko‘nikma va malakalarini muntazam ravishda aniqlash va nazorat qilishga qaratilgan baholash turi",
      "Faqat davomatni tekshirish",
      "Kirish imtihonlari"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning bilim, ko‘nikma va malakalarini muntazam ravishda aniqlash va nazorat qilishga qaratilgan baholash turi"
  },
  {
    "id": 327,
    "question": "Talabalarning faoliyatini hisobga olish va baholash metodlariga nimalar kiradi?",
    "options": [
      "Faqat davomat",
      "Og‘zaki, yozma va test nazoratlari hamda amaliy topshiriqlarni bajarish",
      "Faqat og'zaki savol-javob",
      "Faqat kurs ishlari"
    ],
    "correct_answer": "Og‘zaki, yozma va test nazoratlari hamda amaliy topshiriqlarni bajarish"
  },
  {
    "id": 328,
    "question": "Bilimlar o‘zlashtirish darajasiga ko‘ra qanday tasniflanadi?",
    "options": [
      "Faqat bilish va bilmaslik",
      "Reproduktiv daraja, produktiv darajada, qisman izlanishli darajada, ijodiy darajada",
      "Yaxshi, o'rta, yomon",
      "Nazariy va amaliy"
    ],
    "correct_answer": "Reproduktiv daraja, produktiv darajada, qisman izlanishli darajada, ijodiy darajada"
  },
  {
    "id": 329,
    "question": "Testlar maqsadiga ko’ra qanday turlarga bo’linadi?",
    "options": [
      "Faqat qiyin va oson",
      "Axborot beruvchi (informatsion), diagnostik, ta’limiy, motivatsion, attestatsion",
      "Faqat yopiq va ochiq",
      "Faqat elektron va qog'ozli"
    ],
    "correct_answer": "Axborot beruvchi (informatsion), diagnostik, ta’limiy, motivatsion, attestatsion"
  },
  {
    "id": 330,
    "question": "Laboratoriya mashg‘ulotlarining asosiy maqsadi nimadan iborat?",
    "options": [
      "Faqat vaqt o'tkazish",
      "Nazariy bilimlarni mustahkamlash va amaliyotga tatbiq etish",
      "Talabalarni charchatish",
      "Faqat asbob-uskunalarni o'rganish"
    ],
    "correct_answer": "Nazariy bilimlarni mustahkamlash va amaliyotga tatbiq etish"
  },
  {
    "id": 331,
    "question": "Baholashning ta’limiy funksiyasi mohiyati nima?",
    "options": [
      "Talabalarni jazolash",
      "Talabalarning bilimlarini tizimlashtirish va mukammallashtirish",
      "Faqat ball qo'yish",
      "Reytingni aniqlash"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning bilimlarini tizimlashtirish va mukammallashtirish"
  },
  {
    "id": 332,
    "question": "Kredit-modul tizimida baholash qanday tarkibiy qismlardan iborat?",
    "options": [
      "Faqat yakuniy imtihon",
      "Faol ishtirok + topshiriqlar + nazorat ishlari",
      "Faqat davomat",
      "Faqat mustaqil ish"
    ],
    "correct_answer": "Faol ishtirok + topshiriqlar + nazorat ishlari"
  },
  {
    "id": 333,
    "question": "Formativ baholash nima?",
    "options": [
      "Semestr yakunidagi yakuniy baholash",
      "Ta’lim jarayonida o‘quvchini rag‘batlantirish va yo‘naltirishga qaratilgan baholash",
      "Faqat test o'tkazish",
      "Sertifikat berish uchun baholash"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim jarayonida o‘quvchini rag‘batlantirish va yo‘naltirishga qaratilgan baholash"
  },
  {
    "id": 334,
    "question": "Orolbo‘yi hududidagi ekologik vaziyatni yaxshilash uchun ko‘rilayotgan chora-tadbirlar qanday?",
    "options": [
      "Faqat suv quyish",
      "2,3 million gektar o‘rmonzorlarni barpo etish va ekologik innovatsiyalarni joriy qilish",
      "Hududni yopib qo'yish",
      "Odamlarni ko'chirish"
    ],
    "correct_answer": "2,3 million gektar o‘rmonzorlarni barpo etish va ekologik innovatsiyalarni joriy qilish"
  },
  {
    "id": 335,
    "question": "“Ma’naviy qashshoqlik” tushunchasi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Pulning yo'qligi",
      "Insonning milliy va umuminsoniy qadriyatlardan uzoqlashishi va o'zligini yo'qotishi",
      "Kitob o'qimaslik",
      "Ishsizlik"
    ],
    "correct_answer": "Insonning milliy va umuminsoniy qadriyatlardan uzoqlashishi va o'zligini yo'qotishi"
  },
  {
    "id": 336,
    "question": "“Yashil iqtisodiyot” tamoyillarini hayotga tatbiq etishdan kutilayotgan asosiy natijalar nimalardan iborat?",
    "options": [
      "Faqat foyda olish",
      "Atrof-muhitni muhofaza qilish va barqaror iqtisodiy o‘sishga erishish",
      "Sanoatni to'xtatish",
      "Faqat quyosh panellarini o'rnatish"
    ],
    "correct_answer": "Atrof-muhitni muhofaza qilish va barqaror iqtisodiy o‘sishga erishish"
  },
  {
    "id": 337,
    "question": "Ma’muriy tartib-taomillarni optimallashtirish va ish yurituvini to‘liq raqamlashtirish loyihasi qanday nomlanadi?",
    "options": [
      "\"Elektron hukumat\"",
      "\"Raqamli idora\" loyihasi",
      "\"Smart shahar\"",
      "\"Onlayn xizmat\""
    ],
    "correct_answer": "\"Raqamli idora\" loyihasi"
  },
  {
    "id": 338,
    "question": "Ma’naviyat bu -",
    "options": [
      "Insonning moddiy boyliklari",
      "Inson axloqi va odobi, bilimlari, iste’dodi qobiliyati, amaliy malakalari, vijdoni, iymoni, e’tiqodi, dunyoqarashi, mafkuraviy qarashlarning bir-biri bilan uzviy bog‘langan, jamiyat taraqqiyotiga ijobiy ta’sir etadigan mushtarak tizimidir",
      "Faqat diniy bilimlar",
      "Siyosiy qarashlar"
    ],
    "correct_answer": "Inson axloqi va odobi, bilimlari, iste’dodi qobiliyati, amaliy malakalari, vijdoni, iymoni, e’tiqodi, dunyoqarashi, mafkuraviy qarashlarning bir-biri bilan uzviy bog‘langan, jamiyat taraqqiyotiga ijobiy ta’sir etadigan mushtarak tizimidir"
  },
  {
    "id": 339,
    "question": "“Yashil iqtisodiyot”ga o‘tishda 2030-yilga qadar qanday maqsadlar belgilangan?",
    "options": [
      "Faqat ko'mirdan foydalanish",
      "Qayta tiklanadigan energiya manbalarini 25 ming megavattga yetkazish va ularning ulushini 40 foizga oshirish",
      "Barcha zavodlarni yopish",
      "Elektr energiyasini bepul qilish"
    ],
    "correct_answer": "Qayta tiklanadigan energiya manbalarini 25 ming megavattga yetkazish va ularning ulushini 40 foizga oshirish"
  },
  {
    "id": 340,
    "question": "“O‘zbekiston — 2030” strategiyasining ijrosini muvofiqlashtirish kimga yuklatilgan?",
    "options": [
      "Faqat mahalliy hokimiyatlarga",
      "Strategiyani amalga oshirish bo‘yicha Respublika komissiyasiga",
      "Faqat vazirliklarga",
      "OTM rektorlariga"
    ],
    "correct_answer": "Strategiyani amalga oshirish bo‘yicha Respublika komissiyasiga"
  },
  {
    "id": 341,
    "question": "Yangi O‘zbekiston konsepsiyasining asosiy tamoyillari sifatida nimalar belgilangan? 1) Inson qadri uchun 2) Erkin va ochiq jamiyat 3) Iqtisodiy barqarorlik 4) Harbiy qudrat 5) Adolatli davlat",
    "options": ["1, 3, 4", "1, 2, 5", "2, 3, 4", "1, 4, 5"],
    "correct_answer": "1, 2, 5"
  },
  {
    "id": 342,
    "question": "Platformaga o‘zini-o‘zi band qilgan bitiruvchilar to‘g‘risidagi ma’lumotlarni kim kiritadi?",
    "options": [
      "Bitiruvchining o'zi",
      "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti",
      "Soliq qo'mitasi",
      "Mahalla raisi"
    ],
    "correct_answer": "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti"
  },
  {
    "id": 343,
    "question": "Differensial kriptotahlilning asosiy tamoyili nimadan iborat?",
    "options": [
      "Kalitlarni tasodifiy tanlash",
      "Kirish va chiqish ma'lumotlari o‘rtasidagi o‘zgarishlarni tahlil qilish",
      "Faqat bitta blokni tekshirish",
      "Algoritmni to'liq buzish"
    ],
    "correct_answer": "Kirish va chiqish ma'lumotlari o‘rtasidagi o‘zgarishlarni tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 344,
    "question": "Grover algoritmi yordamida 2^256 ta variantni hisoblash qanchaga qisqarishi kutilmoqda?",
    "options": ["2^64", "2^128", "2^192", "2^200"],
    "correct_answer": "2^128"
  },
  {
    "id": 345,
    "question": "Klassik shifrlarni tahlil qilishda qaysi usullar qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Faqat kompyuter simulyatsiyasi",
      "Harf chastotasini tahlil qilish va brute-force usuli",
      "Sun'iy intellekt",
      "Kvant hisoblashlari"
    ],
    "correct_answer": "Harf chastotasini tahlil qilish va brute-force usuli"
  },
  {
    "id": 346,
    "question": "Differensial kriptotahlilda qaysi usul qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Faqat kalitlarni taxmin qilish",
      "Kiruvchi va chiquvchi bloklar o'rtasidagi farqlarni (differensiallarni) tahlil qilish",
      "Matnni o'qib chiqish",
      "Faqat yakuniy natijani ko'rish"
    ],
    "correct_answer": "Kiruvchi va chiquvchi bloklar o'rtasidagi farqlarni (differensiallarni) tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 347,
    "question": "Chiziqli-differensial kriptotahlilning asosiy maqsadi nima?",
    "options": [
      "Faqat chiziqli tenglamalarni yechish",
      "Shifrlash algoritmlaridagi chiziqli va differensial bog‘liqliklarni birgalikda tahlil qilish",
      "Kalit uzunligini kamaytirish",
      "Shifrlash tezligini oshirish"
    ],
    "correct_answer": "Shifrlash algoritmlaridagi chiziqli va differensial bog‘liqliklarni birgalikda tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 348,
    "question": "NIST tomonidan post-kvant kriptografiyasi bo‘yicha tanlov (loyihasi) qachon boshlangan?",
    "options": ["2010-yil", "2016-yil", "2020-yil", "2018-yil"],
    "correct_answer": "2016-yil"
  },
  {
    "id": 349,
    "question": "Post kvant kriptografiyasi matematikada qaysi sohalarni o'z ichiga oladi?",
    "options": [
      "Panjara (lattis)ga asoslangan kriptografiya",
      "Kodga asoslangan kriptografiya",
      "Ko‘p o‘zgaruvchili kriptografiya",
      "Barcha javoblar to'g'ri"
    ],
    "correct_answer": "Barcha javoblar to'g'ri"
  },
  {
    "id": 350,
    "question": "SFTP protokoli nima uchun ishlatiladi?",
    "options": [
      "Veb-saytlarni ko'rish uchun",
      "Xavfsiz fayl almashish uchun",
      "Video qo'ng'iroqlar uchun",
      "O'yinlar o'ynash uchun"
    ],
    "correct_answer": "Xavfsiz fayl almashish uchun"
  },
  {
    "id": 351,
    "question": "Kriptografik bardoshlilik qaysi omillarga bog'liq?",
    "options": [
      "Faqat dasturchining mahoratiga",
      "Algoritmga nisbatan ma'lum hujum usullarining mavjudligi va tizimning ularga chidamliligi",
      "Internet tezligiga",
      "Kompyuterning xotirasiga"
    ],
    "correct_answer": "Algoritmga nisbatan ma'lum hujum usullarining mavjudligi va tizimning ularga chidamliligi"
  },
  {
    "id": 352,
    "question": "Raqamli sertifikat kim tomonidan imzolanadi?",
    "options": [
      "Foydalanuvchi tomonidan",
      "Certificate authority (Sertifikatlashtirish markazi) tomonidan",
      "Google tomonidan",
      "Davlat tomonidan"
    ],
    "correct_answer": "Certificate authority (Sertifikatlashtirish markazi) tomonidan"
  },
  {
    "id": 353,
    "question": "Kyber (Kaber) sxemasi qaysi LWR (Learning with Rounding) variantidan foydalangan?",
    "options": ["Ring-LWE", "Module-LWE", "Standard-LWE", "NTRU"],
    "correct_answer": "Module-LWE"
  },
  {
    "id": 354,
    "question": "\"A\" foydalanuvchi elektron hujjatga imzo qo'yish uchun nima qilishi kerak?",
    "options": [
      "\"A\" foydalanuvchi o'zining maxfiy kalitidan foydalanadi",
      "\"A\" foydalanuvchi o'zining ochiq kalitidan foydalanadi",
      "\"A\" foydalanuvchi qabul qiluvchining ochiq kalitidan foydalanadi",
      "\"A\" foydalanuvchi qabul qiluvchining maxfiy kalitidan foydalanadi"
    ],
    "correct_answer": "\"A\" foydalanuvchi o'zining maxfiy kalitidan foydalanadi"
  },
  {
    "id": 355,
    "question": "2012-yilda Langlois va Stehle tomonidan taklif qilingan LWE varianti qaysi?",
    "options": ["Ring-LWE", "Module-LWE", "Standard-LWE", "NTRU"],
    "correct_answer": "Module-LWE"
  },
  {
    "id": 356,
    "question": "Berilgan modul bo'yicha sonning teskarisini topish qanday amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Oddiy bo'lish orqali",
      "Kengaytirilgan Evklid algoritmi yordamida",
      "Faktorizatsiya orqali",
      "Tasodifiy tanlash orqali"
    ],
    "correct_answer": "Kengaytirilgan Evklid algoritmi yordamida"
  },
  {
    "id": 357,
    "question": "Bitslice nima?",
    "options": [
      "Ma'lumotlarni qismlarga bo'lish",
      "Bitli amallar yordamida algoritmning bir nechta nusxasini parallel ravishda bajarish usuli",
      "Kalitni qisqartirish",
      "Xotirani tozalash"
    ],
    "correct_answer": "Bitli amallar yordamida algoritmning bir nechta nusxasini parallel ravishda bajarish usuli"
  },
  {
    "id": 358,
    "question": "Blokli shifrlarda differensial kriptoanaliz qanday qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Faqat bitta bitni o'zgartirish orqali",
      "Kirish matnidagi farqlarning chiqish matnidagi farqlarga ta'sirini tahlil qilish orqali",
      "Kalitlarni qo'shish orqali",
      "Faqat shifrlash vaqtini o'lchash orqali"
    ],
    "correct_answer": "Kirish matnidagi farqlarning chiqish matnidagi farqlarga ta'sirini tahlil qilish orqali"
  },
  {
    "id": 359,
    "question": "Xesh funksiyasining asosiy vazifasi nima?",
    "options": [
      "Ma'lumotlarni shifrlash",
      "Ma'lumotlarning ixcham xesh qiymatini yaratish va butunligini tekshirish",
      "Kalitlarni saqlash",
      "Foydalanuvchilarni bloklash"
    ],
    "correct_answer": "Ma'lumotlarning ixcham xesh qiymatini yaratish va butunligini tekshirish"
  },
  {
    "id": 360,
    "question": "Algebraik kriptotahlil nuqtai nazaridan qaysi algoritmlar zaif hisoblanadi?",
    "options": [
      "Faqat yangi algoritmlar",
      "Matematik modellar orqali tenglamalar tizimi shaklida ifodalanishi oson bo'lgan algoritmlar",
      "Faqat juda uzun kalitli algoritmlar",
      "Faqat ochiq kodli algoritmlar"
    ],
    "correct_answer": "Matematik modellar orqali tenglamalar tizimi shaklida ifodalanishi oson bo'lgan algoritmlar"
  },
  {
    "id": 361,
    "question": "Masofaviy serverga xavfsiz login bilan bogʻlanish uchun qaysi protokol ishlatiladi?",
    "options": ["HTTP", "SSH", "FTP", "SMTP"],
    "correct_answer": "SSH"
  },
  {
    "id": 362,
    "question": "Panjarali (lattis) kriptotizimning shaxsiy kaliti nima?",
    "options": [
      "Yomon bazis",
      "Yaxshi bazis (qisqa va deyarli ortogonal vektorlar)",
      "Tasodifiy son",
      "Xesh qiymati"
    ],
    "correct_answer": "Yaxshi bazis (qisqa va deyarli ortogonal vektorlar)"
  },
  {
    "id": 363,
    "question": "Kriptografik qurilmaning samaradorligini xarakterlash uchun qaysi o'lchov birligi ishlatiladi?",
    "options": [
      "Bitlar soni",
      "GE (Gate Equivalent) soni",
      "Kilobaytlar",
      "Megagerslar"
    ],
    "correct_answer": "GE (Gate Equivalent) soni"
  },
  {
    "id": 364,
    "question": "Klassik shifrlarni buzishning eng keng tarqalgan usuli qaysi?",
    "options": [
      "Faqat kvant algoritmlari",
      "Brute-force va harf chastotasini tahlil qilish",
      "Ijtimoiy muhandislik",
      "Faqat algebraik tahlil"
    ],
    "correct_answer": "Brute-force va harf chastotasini tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 365,
    "question": "SET protokolida shifrlash uchun qaysi kalit ishlatiladi?",
    "options": [
      "Ochiq kalit",
      "Sessiya kaliti",
      "Maxfiy kalit",
      "Master kalit"
    ],
    "correct_answer": "Sessiya kaliti"
  },
  {
    "id": 366,
    "question": "eSTREAM loyihasining cheklangan qurilmalar uchun mo'ljallangan profili (Profile 2) talablari qanday?",
    "options": [
      "128-bitli kalit",
      "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "256-bitli kalit",
      "64-bitli kalit"
    ],
    "correct_answer": "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak"
  },
  {
    "id": 367,
    "question": "Oqimli shifrlarga (stream ciphers) differensial tahlil qanday qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Faqat kalitni tahlil qilish orqali",
      "Kirish ma’lumotlaridagi (IV yoki matn) kichik o‘zgarishlarning chiqish bitlariga ta’sirini kuzatish orqali",
      "Faqat xotirani tekshirish orqali",
      "Faqat shifrlash tezligini o'lchash orqali"
    ],
    "correct_answer": "Kirish ma’lumotlaridagi (IV yoki matn) kichik o‘zgarishlarning chiqish bitlariga ta’sirini kuzatish orqali"
  },
  {
    "id": 368,
    "question": "Diskret logarifmlash muammosini (DLP) yechish uchun qaysi usul qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Evklid algoritmi",
      "Pollard rho usuli yoki Baby-step giant-step usuli",
      "Eratosfen g'alviri",
      "Nyuton usuli"
    ],
    "correct_answer": "Pollard rho usuli yoki Baby-step giant-step usuli"
  },
  {
    "id": 369,
    "question": "Algebraik kriptotahlilning asosiy jihatlari nimadan iborat?",
    "options": [
      "Faqat statistik tahlil",
      "Algoritmlarni matematik tenglamalar sifatida ifodalash va ularni yechish",
      "Faqat kalitlarni qidirish",
      "Faqat lug'at asosida hujum"
    ],
    "correct_answer": "Algoritmlarni matematik tenglamalar sifatida ifodalash va ularni yechish"
  },
  {
    "id": 370,
    "question": "‖l‖=λ(Λ) shartini qanoatlantiruvchi nolga teng bo‘lmagan l ∈ L ni topish masalasi qanday nomlanadi?",
    "options": [
      "Eng yaqin vektor muammosi",
      "Eng qisqa vektor muammosi (SVP)",
      "Eng uzun vektor muammosi",
      "Nol vektor muammosi"
    ],
    "correct_answer": "Eng qisqa vektor muammosi (SVP)"
  },
  {
    "id": 371,
    "question": "PKI (Public Key Infrastructure) tizimining asosiy vazifasi nima?",
    "options": [
      "Ma'lumotlarni arxivlash",
      "Ochiq kalitning haqiqatdan ham kimga tegishli ekanligini tasdiqlash va boshqarish",
      "Internet tezligini oshirish",
      "Parollarni eslab qolish"
    ],
    "correct_answer": "Ochiq kalitning haqiqatdan ham kimga tegishli ekanligini tasdiqlash va boshqarish"
  },
  {
    "id": 372,
    "question": "Kriptografik tahlilda qo‘shimcha kanallardan (side-channel) foydalanishdan maqsad nima?",
    "options": [
      "Algoritmni yaxshilash",
      "Qurilmaning ishlash vaqti, quvvat iste'moli yoki elektromagnit nurlanishidan foydalanib maxfiy ma'lumotlarni olish",
      "Ma'lumotlarni tezroq uzatish",
      "Yangi kalitlar yaratish"
    ],
    "correct_answer": "Qurilmaning ishlash vaqti, quvvat iste'moli yoki elektromagnit nurlanishidan foydalanib maxfiy ma'lumotlarni olish"
  },
  {
    "id": 373,
    "question": "eSTREAM loyihasining dasturiy ta'minotda yuqori o‘tkazuvchanlikka yo'naltirilgan profili (Profile 1) talablari qanday?",
    "options": [
      "80-bitli kalit",
      "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "256-bitli kalit",
      "512-bitli kalit"
    ],
    "correct_answer": "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak"
  },
  {
    "id": 374,
    "question": "Integral kriptotahlil qachon samarali hisoblanadi?",
    "options": [
      "Faqat matematik tenglamalar tahlilida",
      "Chiziqli bog'liqlikni aniqlashda",
      "Ma'lum shifrlash bloklarida bitlarning umumiy yig'indisi kuzatilganda",
      "Faqat statistik tahlil usullari ishlatilganda"
    ],
    "correct_answer": "Ma'lum shifrlash bloklarida bitlarning umumiy yig'indisi kuzatilganda"
  },
  {
    "id": 375,
    "question": "bazis vektorlar b_1=(2,1), b_2=(1,3) ga teng, z_1=0, z_2=1 ga teng bo'lsa, Λ=z_1 b_1+z_2 b_2 panjara nuqtasini hisoblang?",
    "options": ["(0,0)", "(1,3)", "(3,4)", "(2,1)"],
    "correct_answer": "(1,3)"
  },
  {
    "id": 376,
    "question": "Integral kriptotahlilda nima tahlil qilinadi?",
    "options": [
      "Faqat bitta bit",
      "Shifr bitlarining bloklar ichidagi umumiy yig'indisi yoki xususiyatlarining o'zgarishi",
      "Faqat kalit uzunligi",
      "Faqat algoritmning nomi"
    ],
    "correct_answer": "Shifr bitlarining bloklar ichidagi umumiy yig'indisi yoki xususiyatlarining o'zgarishi"
  },
  {
    "id": 377,
    "question": "S/MIME xabarlarni shifrlashda qaysi turdagi sertifikatlarga asoslanadi?",
    "options": [
      "Faqat PGP sertifikatlari",
      "X.509 raqamli sertifikatlari",
      "Faqat SSL sertifikatlari",
      "Faqat o'z-o'zidan imzolangan sertifikatlar"
    ],
    "correct_answer": "X.509 raqamli sertifikatlari"
  },
  {
    "id": 378,
    "question": "\"Korxona-oliygoh-ilmiy tashkilot\" klaster tizimini joriy etish-?",
    "options": [
      "O‘zbekiston Respublikasining Ta’lim to‘g‘risidagi qonuniga muvofiq belgilangan",
      "Ta'lim tizimini modernizatsiya qilish strategiyasi muvofiq belgilangan",
      "Davlat oliy ta’lim muassasalariga moliyaviy mustaqillik berish chora-tadbirlariga muvofiq belgilangan",
      "“O‘zbekiston–2030” strategiyasiga muvofiq belgilangan"
    ],
    "correct_answer": "“O‘zbekiston–2030” strategiyasiga muvofiq belgilangan"
  },
  {
    "id": 379,
    "question": "Korrupsiyaga qarshi kurash borasida davlat organlarining tashkil etilishi va faoliyat koʻrsatishi toʻgʻrisida, shu shaxsning oʻziga yoki shaxslar guruhiga taalluqli boʻlgan hujjatlarning qabul qilinish jarayonlari toʻgʻrisida kimlar axborot olish huquqiga ega? (KQK toʻgʻrisidagi Qonunning 31-moddasi)",
    "options": [
      "Oʻzbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi, korrupsiyaga qarshi kurashish boʻyicha idoralararo komissiya, Qoraqalpogʻiston Respublikasi, viloyatlar va Toshkent shahri korrupsiyaga qarshi kurashish boʻyicha hududiy idoralararo komissiyalar hodimlari",
      "Oʻzbekiston Respublikasi Bosh prokuraturasi; Oʻzbekiston Respublikasi Milliy xavfsizlik xizmati; Oʻzbekiston Respublikasi Ichki ishlar vazirligi; Oʻzbekiston Respublikasi Adliya vazirligi; Oʻzbekiston Respublikasi Bosh prokuraturasi huzuridagi Iqtisodiy jinoyatlarga qarshi kurashish departamenti hamda qonun hujjatlariga muvofiq boshqa davlat organlari hodimlari",
      "Har kim",
      "Oʻzbekiston Respublikasi Ichki ishlar vazirligi va Oʻzbekiston Respublikasi Adliya vazirligi hodimlari"
    ],
    "correct_answer": "Har kim"
  },
  {
    "id": 380,
    "question": "Qaysi hujjat normativ-huquqiy hujjatlarni qo‘llashning aniqlashtiruvchi jihatlarini belgilaydi?",
    "options": ["Yo‘riqnoma", "Nizom", "Qoidalar", "Reglament"],
    "correct_answer": "Yo‘riqnoma"
  },
  {
    "id": 381,
    "question": "Fuqarolar ikkinchi va undan keyingi oliy ma’lumotni shartnoma asosida olishga haqlidirlar. Ushbu jumla qaysi hujjatdan olingan?",
    "options": [
      "Ikkinchi oliy ta’lim to‘g‘risidagi nizomdan",
      "O‘zbekiston Respublikasi Konstitutsiyasidadan",
      "Davlat ta’lim standartidan",
      "Ta’lim to‘g‘risidagi qonundan"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim to‘g‘risidagi qonundan"
  },
  {
    "id": 382,
    "question": "Litsenziyasi bekor qilingan ta’lim dasturidagi talabalar taqdiri qanday hal etiladi?",
    "options": [
      "Talabalarning o‘qishi to‘xtatiladi va qayta qabul talab qilinadi",
      "Talabalar davlat va nodavlat ta’lim tashkilotlariga ko‘chiriladi",
      "Talabalar mustaqil ravishda boshqa universitetni tanlaydi",
      "Talabalar boshqa nodavlat ta’lim tashkilotiga yo‘naltiriladi"
    ],
    "correct_answer": "Talabalar davlat va nodavlat ta’lim tashkilotlariga ko‘chiriladi"
  },
  {
    "id": 383,
    "question": "Korrupsiyaga qarshi kurashish toʻgʻrisidagi Qonunga muvofiq davlat organlarining va oʻzga tashkilotlarning mansabdor shaxslari hamda boshqa xodimlari qanday majburiyatlarga ega? (KQK toʻgʻrisidagi Qonunning 19-moddasi)",
    "options": [
      "Qonun hujjatlariga rioya etishi, oʻz mansab yoki xizmat majburiyatlarini begʻarazlik bilan, xolisona, vijdonan, odob-axloq qoidalariga rioya etgan holda bajarishi",
      "Qonun hujjatlariga rioya etishi, oʻz mansab yoki xizmat majburiyatlarini begʻarazlik bilan, xolisona, vijdonan, odob-axloq qoidalariga rioya etgan holda bajarishi hamda korrupsiyaga oid biror-bir huquqbuzarlikni sodir etishdan yoki bunday huquqbuzarliklarni sodir etish uchun shart-sharoitlar yaratadigan boshqa har qanday harakatlardan oʻzini tiyishi",
      "Korrupsiyaga oid biror-bir huquqbuzarlikni sodir etishdan yoki bunday huquqbuzarliklarni sodir etish uchun shart-sharoitlar yaratadigan boshqa har qanday harakatlardan oʻzini tiyishi",
      "Davlat organlariga tegishli hujjatlarida belgilangan tartiblarga rioya etishi"
    ],
    "correct_answer": "Qonun hujjatlariga rioya etishi, oʻz mansab yoki xizmat majburiyatlarini begʻarazlik bilan, xolisona, vijdonan, odob-axloq qoidalariga rioya etgan holda bajarishi hamda korrupsiyaga oid biror-bir huquqbuzarlikni sodir etishdan yoki bunday huquqbuzarliklarni sodir etish uchun shart-sharoitlar yaratadigan boshqa har qanday harakatlardan oʻzini tiyishi"
  },
  {
    "id": 384,
    "question": "Professor-o‘qituvchilarning egallab turgan lavozimlari bo‘yicha o‘quv yuklamasi hajmi qanday tasdiqlanadi?",
    "options": [
      "Fakultet dekanining taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Fakultet dekani (kafedra mudiri)ning taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Fakultet dekani (kafedra mudiri)ning taklifiga muvofiq fakultet Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Kafedra mudirining taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi"
    ],
    "correct_answer": "Fakultet dekani (kafedra mudiri)ning taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi"
  },
  {
    "id": 385,
    "question": "Oliy ta’lim tashkilotlarida bitiruv malakaviy ishining mavzulari qaysi kengashda va qachon tasdiqlanadi?",
    "options": [
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti fakultet Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti O‘quv-uslubiy Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti fakulteti o‘quv-uslubiy Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi"
    ],
    "correct_answer": "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi"
  },
  {
    "id": 386,
    "question": "Yakuniy davlat attestatsiyasi belgilangan maxsus (majburiy) fanlardan umumlashgan ma’ruzalar va maslahatlar o‘tkazish uchun necha soat ajratiladi?",
    "options": [
      "12 soat ajratiladi",
      "6 soat ajratiladi",
      "8 soat ajratiladi",
      "10 soat ajratiladi"
    ],
    "correct_answer": "12 soat ajratiladi"
  },
  {
    "id": 387,
    "question": "Yakuniy davlat attestatsiyasi Komissiya raisligiga nomzodlar ro‘yxati kim tomonidan shakllantiriladi?",
    "options": [
      "O‘quv-uslubiy boshqarma tomonidan shakllantiriladi",
      "OTM tomonidan shakllantiriladi",
      "Tegishli kafedra mudiri tomonidan shakllantiriladi",
      "Fakultet dekanati tomonidan shakllantiriladi"
    ],
    "correct_answer": "OTM tomonidan shakllantiriladi"
  },
  {
    "id": 388,
    "question": "Interfaol testlar va prezentatsiyalar platformasi?",
    "options": ["Google docs", "Chatjpt", "Google Drive", "Kahoot"],
    "correct_answer": "Kahoot"
  },
  {
    "id": 389,
    "question": "Raqamli ta’lim jarayonining Hamkorlikda o‘rganish tamoyili – ?",
    "options": [
      "mavjudlik, tizimlilik va izchillik didaktik tamoyili bilan bog‘liq bo‘lib, murakkablikni oshirish prinsipi izchil o‘tishni o‘z ichiga oladi: oddiydan murakkabga va murakkabdan oddiyga, umumiydan xususiyga va xususiydan umumiyga, individualdan guruhga va guruhdan individual va boshqa ta’lim jarayonlarini nazarda tutadi",
      "ta’limni hayot bilan bog‘lashning an’anaviy didaktik tamoyili bilan bevosita bog‘liq bo‘lib, aniq maqsad va aniq natijalarni belgilashni talab qiladi",
      "o‘qituvchi va talaba o‘rtasidagi faol ko‘p tomonlama – real va tarmoqli aloqa asosida o‘quv jarayonini qurishni talab qiladi hamda tarmoqni o‘rganishning guruh shakllaridan foydalanishni o‘z ichiga oladi",
      "individual ta’lim strategiyasini yaratish uchun ortiqcha axborot resurslarini talab qiladi. Bunday ortiqchalik tarmoq ta’lim resursi – yagona axborot ta’lim muhiti yordamida amalga oshirilishi mumkin"
    ],
    "correct_answer": "o‘qituvchi va talaba o‘rtasidagi faol ko‘p tomonlama – real va tarmoqli aloqa asosida o‘quv jarayonini qurishni talab qiladi hamda tarmoqni o‘rganishning guruh shakllaridan foydalanishni o‘z ichiga oladi"
  },
  {
    "id": 390,
    "question": "YouTube ta’lim kanallari?",
    "options": [
      "Movavi, Camtasia, iMovie, Flipgrid, Thinglink",
      "TED,TED Education, PostNauka, AcademyRussian,AsapSCIENCE, CrashCourse, Minutephysics, The King of Random, SciShow,SmarterEveryDay",
      "PosterMyWall, Piktochart, DesignCap, Visme",
      "Prezi, ClearSlide, VoiceThread, TopHat"
    ],
    "correct_answer": "TED,TED Education, PostNauka, AcademyRussian,AsapSCIENCE, CrashCourse, Minutephysics, The King of Random, SciShow,SmarterEveryDay"
  },
  {
    "id": 391,
    "question": "Google Classroom – nima?",
    "options": [
      "Virtual sinflarni yaratish, vazifalar va uy vazifalarini taqsimlash, auditoriya bilan muloqot qilish va odatda auditoriyada va undan tashqarida tartibni saqlash uchun boy, keng qamrovli, bepul yechim hisoblanadi.",
      "Bu onlayn muhitda o‘zini tutish qoidalari va tamoyillari to‘plamidir. Raqamli etika bizga Internetda va boshqa raqamli muhitda nima qilish mumkin va nima qilish mumkin emasligini tushunishga yordam beradi.",
      "Bu virtual muhitni qurish uchun ta’lim platformasi bo’lib, ta’lim virtual dunyosida siz turli xil darslarni o‘tkazishingiz mumkin: ma’ruzalar, seminarlar, amaliyotlar, rolli o‘yinlar, simulyatsiyalar.",
      "Interfaol modullar orqali o‘rganish va o‘qitish jarayonini qo‘llab-quvvatlash uchun Web 2.0 ilovasi."
    ],
    "correct_answer": "Virtual sinflarni yaratish, vazifalar va uy vazifalarini taqsimlash, auditoriya bilan muloqot qilish va odatda auditoriyada va undan tashqarida tartibni saqlash uchun boy, keng qamrovli, bepul yechim hisoblanadi."
  },
  {
    "id": 392,
    "question": "Raqamli iz (digital footprint) – bu...?",
    "options": [
      "raqamli ma’lumotlarni qidirish, tushunish, arxivlash va uni tanqidiy aks ettirish bilan bog‘liq bilim, ko‘nikma, malaka, motivatsiya, mas’uliyat, shuningdek raqamli resurslardan foydalangan holda axborot obektlarini yaratish",
      "pedagogning axborot resurslarini tanlash va ularni ta’lim oluvchilar ehtiyojlariga moslashtirish, o‘z raqamli resurslarini yaratishi va o‘quv jarayonining barcha subektlari uchun ulardan xavfsiz foydalanishni ta’minlash qobiliyatini o‘z ichiga oladi",
      "Internetdan foydalanish jarayonida insonlar tomonidan qoldiradigan ma’lumotlardir. Ushbu atama internet tarmog‘ida “internet izi”, “kiber soya”, “elektron iz yoki raqamli soya” kabi nomlar bilan ham ataladi",
      "ta’lim jarayoni bilan bevosita bog‘liq bo‘lgan kompetensiyalarni shakllantirishni, ya’ni ta’lim oluvchilarning mustaqil ishlash qobiliyatini rivojlantirishni ta’minlashga, shuningdek, guruh shaklida ishlashda samarali o‘zaro ta’sirini amalga oshirishga qaratilgan kompetensiyalarini qamrab oladi"
    ],
    "correct_answer": "Internetdan foydalanish jarayonida insonlar tomonidan qoldiradigan ma’lumotlardir. Ushbu atama internet tarmog‘ida “internet izi”, “kiber soya”, “elektron iz yoki raqamli soya” kabi nomlar bilan ham ataladi"
  },
  {
    "id": 393,
    "question": "Masofaviy ta’lim tizimi (MTT) nima?",
    "options": [
      "Masofaviy texnologiyalarni qo‘llab masofaviy ta’limni tashkil etish va amalga oshirishga jalb qilingan o‘quv-tarbiyaviy, tashkiliy, telekommunikatsiya, pedagogik va ilmiy manbalar majmuasi",
      "Har bir talabaning individual xususiyatlarini hisobga olgan holda o‘quv materiallarini tayyorlash jarayoni",
      "Ta’lim jarayonining boshqaruv, o‘quv-metodik, axborot va texnik ta’minotini amalga oshiradigan alohida bo‘lim yoki vakolatxona",
      "Axborot-kommunikatsiya texnologiyasi (kompyuterlar, telekommunikatsiyalar, multimedia vositalari)ga asoslangan, tegishli meyoriy hujjatlar asosida tashkillashtirilgan ta’lim shakli"
    ],
    "correct_answer": "Axborot-kommunikatsiya texnologiyasi (kompyuterlar, telekommunikatsiyalar, multimedia vositalari)ga asoslangan, tegishli meyoriy hujjatlar asosida tashkillashtirilgan ta’lim shakli"
  },
  {
    "id": 394,
    "question": "Raqamli vositalardan foydalanishda didaktik yondashuv qanday namoyon bo‘ladi?",
    "options": [
      "Vositalarni dars mavzusi va maqsadiga mos tanlash",
      "Internetga doimiy ulanib turish",
      "Video materiallarni ko‘proq qo‘llash",
      "Har doim yangi texnologiyalarni ishlatish"
    ],
    "correct_answer": "Vositalarni dars mavzusi va maqsadiga mos tanlash"
  },
  {
    "id": 395,
    "question": "Qaysi shaharda “Aqlli shahar tizimi” sun’iy intellekt asosida joriy etildi va yiliga 16 milliard so‘m tejash ko‘rsatkichi qayd etildi?",
    "options": ["Urganch", "Buxoro", "Samarqand", "Namangan"],
    "correct_answer": "Samarqand"
  },
  {
    "id": 396,
    "question": "Ta’limda sun’iy intellekt nima?",
    "options": [
      "Elektron kundalik",
      "Maktabda robot",
      "Ma’lumotlarga asoslangan tahlil, o‘qitish va o‘zaro aloqa uchun texnologiya",
      "Elektr planshet"
    ],
    "correct_answer": "Ma’lumotlarga asoslangan tahlil, o‘qitish va o‘zaro aloqa uchun texnologiya"
  },
  {
    "id": 397,
    "question": "2026/2027 o‘quv yilida Oliygohlarda sun’iy intellekt, fintex, kiberxavfsizlik, IT muhandislik, aerokosmik va bulutli texnologiyalar kabi yo‘nalishlar uchun davlat granti kvotalari necha foizga oshiriladi?",
    "options": ["20 foizga", "30 foizga", "25 foizga", "35 foizga"],
    "correct_answer": "30 foizga"
  },
  {
    "id": 398,
    "question": "“Yangi O‘zbekiston” universitetida sun’iy intellekt bo‘yicha 2026 yilda qancha nafar trener-o‘qituvchi tayyorlanishi belgilandi?",
    "options": [
      "1 ming 300 nafar",
      "2 ming nafar",
      "1 ming nafar",
      "1 ming 800 nafar"
    ],
    "correct_answer": "1 ming nafar"
  },
  {
    "id": 399,
    "question": "Universitet 1,0 modeli bu.......?",
    "options": [
      "Parij modeli faqat ta’lim berish makoni bo‘lib, uning maqsadi bilim yetkazib berishdan iborat",
      "Barcha sifatlarni o‘zida jamlab, raqamlashtirilgan va biznes jarayonlari avtomatlashtirilgan makon sanaladi",
      "Nemets modeli ta’lim berishga qo‘shimcha ravishda ilmiy tadqiqot ham olib borishga ixtisoslashgan dargoh sanaladi",
      "Amerika modeli fan-ta’lim bilan bir qatorda innovatsiya va ilmiy-tadqiqotlar natijalarini tijoratlashtirish faoliyati bilan ham shug‘ullanadi"
    ],
    "correct_answer": "Parij modeli faqat ta’lim berish makoni bo‘lib, uning maqsadi bilim yetkazib berishdan iborat"
  },
  {
    "id": 400,
    "question": "Xirsh indeksi qachon tavsiya qilingan?",
    "options": ["1995 yilda", "2005 yilda", "2015 yilda", "1895yilda"],
    "correct_answer": "2005 yilda"
  },
  {
    "id": 401,
    "question": "THE reytingi aniqlashda quyidagi universitetlar qatnasha olmaydi?",
    "options": [
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitadiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, uch yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
      "besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar"
    ],
    "correct_answer": "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar"
  },
  {
    "id": 402,
    "question": "Inson kapitalining to‘rtta bazaviy(asosiy) qobiliyatlarini ajrating? 1) Mehnatga qodirlik(faoliyat sub’ekti) qobiliyati. 2) Raqobatbardoshlik(faoliyat sub’ekti) qobiliyati. 3) Ta’lim olishga bo‘lgan qobiliyat (individuallik). 4) Yashovchanlik (shaxs) qobiliyati. 5) Ustuvorlik(faoliyat sub’ekti) qobiliyati. 6) Innovatsiyalarga bo‘lgan qobiliyati.",
    "options": [
      "2), 4), 5), 6).",
      "1), 3), 4), 6).",
      "2), 3), 4), 5).",
      "1), 2) 3), 4)."
    ],
    "correct_answer": "1), 3), 4), 6)."
  },
  {
    "id": 403,
    "question": "Ta’lim texnologiyasi -?",
    "options": [
      "onlayn-dastur va kurslarining o‘sishi, texnologiyalarni joriy etishning o‘sishi, mobil uskunalar sonining ortishi",
      "ilg‘or amaliyotning qo‘llanishi, texnologiyalarni joriy etishning o‘sishi, mobil uskunalar sonining ortishi",
      "bosqichma-bosqich kengayib borayotgan va bugungi kunda “raqamli inqilob”ga aylanib borayotgan ta’lim texnologiyasi, ta’lim rivojlanishining yetakchi trendi",
      "dastlab axborot, endilikda raqamli texnologiyalar ta’lim landshafti va konfiguratsiyasini tubdan o‘zgartirgan holda ta’limda yangi mazmun-mohiyatning paydo bo‘lishiga olib keldi"
    ],
    "correct_answer": "bosqichma-bosqich kengayib borayotgan va bugungi kunda “raqamli inqilob”ga aylanib borayotgan ta’lim texnologiyasi, ta’lim rivojlanishining yetakchi trendi"
  },
  {
    "id": 404,
    "question": "Yashil texnologiyalarning rivojlanishiga asosiy to‘siq nima?",
    "options": [
      "Iqlim sharoitining yomonlashishi",
      "Xalqaro hamkorlikning yetishmasligi",
      "Moliya resurslarining yetishmasligi",
      "Chiqindilarni qayta ishlash texnologiyalarining rivojlanishi"
    ],
    "correct_answer": "Moliya resurslarining yetishmasligi"
  },
  {
    "id": 405,
    "question": "Tadbirkorlik universiteti faoliyatining muhim yo‘nalishi bo‘lib quyidagi konsalting turlari hisoblandi?",
    "options": [
      "Amaliy tadqiqotlar; tarmoq va ichki tahlil; tadbirkorlarni ular rivojlanishining turli bosqichlarda maslahat berish, uzviy aloqada bo‘lish",
      "Amaliy tadqiqotlar; tarmoq va ichki tahlil",
      "Amaliy tadqiqotlar; tarmoq va ichki tahlil; tadbirkorlarni ular rivojlanishining turli bosqichlarda maslahat berish",
      "Tarmoq va ichki tahlil; tadbirkorlarni ular rivojlanishining turli bosqichlarda maslahat berish"
    ],
    "correct_answer": "Amaliy tadqiqotlar; tarmoq va ichki tahlil; tadbirkorlarni ular rivojlanishining turli bosqichlarda maslahat berish, uzviy aloqada bo‘lish"
  },
  {
    "id": 406,
    "question": "DOI( Digital object identifier) – bu…?",
    "options": [
      "bugungi kunda muloqot tizimining ixtiyoriy tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "bugungi kunda zamonning ilmiy muloqot tizimining majburiy tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "ta’lim tizimining tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "bugungi kunda zamonning ommavi axborot muloqot tizimining odatiy tarkibiy qismi hisoblanadi"
    ],
    "correct_answer": "bugungi kunda zamonning ilmiy muloqot tizimining majburiy tarkibiy qismi hisoblanadi"
  },
  {
    "id": 407,
    "question": "Scopus bazasida jurnallar qanday sifat ko'rsatkichlariga ega?",
    "options": [
      "Faqat sitatalashlar soni",
      "QS va THE ko'rsatkichlari",
      "Kvartil (Q1-Q4), CiteScore, SJR, SNIP",
      "Impact factor va h-indeks"
    ],
    "correct_answer": "Kvartil (Q1-Q4), CiteScore, SJR, SNIP"
  },
  {
    "id": 408,
    "question": "OTMlarda innovatsion faoliyatni rivojlantirishda qaysi xususiyat eng muhim?",
    "options": [
      "Xorijiy investitsiyalar miqdori",
      "Innovatsion infrastrukturaning mavjudligi",
      "Davlat subsidiyalari miqdori",
      "Tadbirkorlik ekotizimining shakllanganligi"
    ],
    "correct_answer": "Tadbirkorlik ekotizimining shakllanganligi"
  },
  {
    "id": 409,
    "question": "O'qitish va ta'lim tushunchalari o'rtasidagi asosiy farq qanday?",
    "options": [
      "Bu ikki tushuncha o'rtasida farq yo'q",
      "O'qitish - jarayon, ta'lim - natija",
      "Ta'lim - jarayon, o'qitish - natija",
      "O'qitish - nazariya, ta'lim - amaliyot"
    ],
    "correct_answer": "O'qitish - jarayon, ta'lim - natija"
  },
  {
    "id": 410,
    "question": "\"Kvartil\" tushunchasi ilmiy jurnallarni baholashda nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Jurnalda chop etilgan maqolalar sonini",
      "Jurnalning muayyan fanda egallagan pozitsiyasini",
      "Maqolaning nashr etilish tezligini",
      "Jurnalning o‘quvchilar va mualliflar orasidagi ommabopligi"
    ],
    "correct_answer": "Jurnalning muayyan fanda egallagan pozitsiyasini"
  },
  {
    "id": 411,
    "question": "Avtoritar uslub bu-?",
    "options": [
      "Odatda bu uslub pedagog va talaba munosabtlarining kelishuvchanlikka asoslanishini ta’minlaydigan uslub sifatida e’tirof etiladi",
      "Unga ko‘ra pedagog pedagogik faoliyatni tashkil etishda jamoaning fikriga tayanib ish ko‘radi",
      "Bu uslubga ko‘ra ish yuritadigan pedagog talabalar tomonidan sodir etilayotgan salbiy holatlarga ham e’tibor bermaslikka intiladi",
      "Bunga ko‘ra talabalar tomonidan barcha turdagi faoliyatning tashkil etilishi, mazmuni, shakli, metod va vositalarining barchasi faqat pedagog tomonidan belgilanadi"
    ],
    "correct_answer": "Bunga ko‘ra talabalar tomonidan barcha turdagi faoliyatning tashkil etilishi, mazmuni, shakli, metod va vositalarining barchasi faqat pedagog tomonidan belgilanadi"
  },
  {
    "id": 412,
    "question": "O‘qituvchi pedagogik qobiliyatini namoyon etmaydigan xususiyatlarni belgilang?",
    "options": [
      "O‘qituvchining nutqi: notiqlik san’ati, so‘z boyligi",
      "Aql idrokning muayyan turlari: hozirjavoblik, sobitqadamlik",
      "Aktyorlik xususiyati: mimika va pantomimika, xayoliy fantaziya",
      "Ma’naviy madaniyat darajasining yuksak bo‘lmasligi, pedagogik qobiliyatning rivojlanmasligi"
    ],
    "correct_answer": "Ma’naviy madaniyat darajasining yuksak bo‘lmasligi, pedagogik qobiliyatning rivojlanmasligi"
  },
  {
    "id": 413,
    "question": "…ham ilm-fanga, o‘zgarishlarga va ta’limga qadryatli munosabatni namoyon qilishga asoslanadi?",
    "options": [
      "Kreativ yondashuv",
      "Aksiologik yondashuv",
      "Akmeologik yondashuv",
      "Refleksiv yondashuv"
    ],
    "correct_answer": "Aksiologik yondashuv"
  },
  {
    "id": 414,
    "question": "O‘qituvchi nutqi –?",
    "options": [
      "Ko‘z, qosh, lablarning harakatidir",
      "Yuz muskullari orqali o‘z sezgisi, fikri, kayfiyatini ifodalashdir",
      "Pedagogning ta’lim-tarbiya jarayonida til vositalaridan foydalanishi",
      "Butun tana orqali o‘z fikrini ifodalashdir"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogning ta’lim-tarbiya jarayonida til vositalaridan foydalanishi"
  },
  {
    "id": 415,
    "question": "Kasbiy kompetentlik?",
    "options": [
      "Izchil ravishda kasbiy o‘sishga erishish, malaka darajasini oshirib borish, kasbiy faoliyatda o‘z ichki imkoniyatlarini namoyon qilish bilan bog‘liq kompetentlik",
      "Mutaxassisning bilim va ko‘nikmalarni yig‘ishga va tashqi muhitning tez o‘zgarib turadigan sharoitlarida ulardan foydalana olishga qodirlik qobiliyati",
      "Mutaxassis tomonidan kasbiy faoliyatda yangi g‘oyalar ishlab chiqish va nostandart yechimlar topish qobiliyati",
      "Mutaxassis tomonidan kasbiy faoliyatni amalga oshirish uchun zarur bo‘lgan bilim, ko‘nikma va malakalarning egallanishi va ularni amalda yuqori darajada qo‘llay olinishi"
    ],
    "correct_answer": "Mutaxassis tomonidan kasbiy faoliyatni amalga oshirish uchun zarur bo‘lgan bilim, ko‘nikma va malakalarning egallanishi va ularni amalda yuqori darajada qo‘llay olinishi"
  },
  {
    "id": 416,
    "question": "Pantomimika bu–?",
    "options": [
      "Bosh, bo‘yin harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon bermaydi",
      "gavda, qo‘l va oyoqlarning harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi",
      "yuz mushaklarining harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi",
      "Ko‘z, qosh, lablarning harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi"
    ],
    "correct_answer": "gavda, qo‘l va oyoqlarning harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi"
  },
  {
    "id": 417,
    "question": "Shaxsiy kompetentlik?",
    "options": [
      "Jamoa va jamiyatda samarali muloqot qilish, hamkorlikda ishlash va ijtimoiy munosabatlarda to‘g‘ri qaror qabul qilish qobiliyati",
      "Izchil ravishda kasbiy o‘sishga erishish, malaka darajasini oshirib borish, kasbiy faoliyatda o‘z ichki imkoniyatlarini namoyon qilish bilan bog‘liq kompetentlik",
      "Mutaxassisning bilim va ko‘nikmalarni yig‘ishga va tashqi muhitning tez o‘zgarib turadigan sharoitlarida ulardan foydalana olishga qodirlik qobiliyati",
      "Ta’lim jarayonida o‘qitish usullari, metod va texnologiyalarni to‘g‘ri tanlash va samarali qo‘llay olish qobiliyati"
    ],
    "correct_answer": "Izchil ravishda kasbiy o‘sishga erishish, malaka darajasini oshirib borish, kasbiy faoliyatda o‘z ichki imkoniyatlarini namoyon qilish bilan bog‘liq kompetentlik"
  },
  {
    "id": 418,
    "question": "Ijtimoiy kompetentlik bu-?",
    "options": [
      "pedagogik jarayonni takomillashtirish, ta’lim sifatini yaxshilash, tarbiya jarayonining samaradorligini oshirishga doir yangi g‘oyalarni ilgari surish, ularni amaliyotga muvaffaqiyatli tatbiq etish",
      "izchil ravishda kasbiy o‘sishga erishish, malaka darajasini oshirib borish, kasbiy faoliyatda o‘z ichki imkoniyatlarini namoyon qilish",
      "ta’lim jarayonining barcha ishtirokchilari, jumladan, talabalar bilan samimiy muloqotda bo‘lish, ularni tinglay bilish, ularga ijobiy ta’sir ko‘rsata olish",
      "ijtimoiy munosabatlarda faollik ko‘rsatish ko‘nikma, malakalariga egalik, kasbiy faoliyatda sub’ektlar bilan muloqotga kirisha olish"
    ],
    "correct_answer": "ijtimoiy munosabatlarda faollik ko‘rsatish ko‘nikma, malakalariga egalik, kasbiy faoliyatda sub’ektlar bilan muloqotga kirisha olish"
  },
  {
    "id": 419,
    "question": "\"Hard skills\" nima?",
    "options": [
      "Aniq o'lchanadigan bilimlar majmui",
      "Pedagogik mahorat",
      "Ta'lim jarayonini tashkil etish",
      "Moslashuvchan, egiluvchan malakalar"
    ],
    "correct_answer": "Aniq o'lchanadigan bilimlar majmui"
  },
  {
    "id": 420,
    "question": "Pedagogik takt (dahldorlik) nima?",
    "options": [
      "Ta'lim jarayonini tashkil etish",
      "Axloqiy xulq-atvor, xatti-harakat",
      "Pedagogik nazariyalarni bilish",
      "Ta'lim metodlarini qo'llash"
    ],
    "correct_answer": "Axloqiy xulq-atvor, xatti-harakat"
  },
  {
    "id": 421,
    "question": "21-asr pedagogikasida kasbiy rivojlanishda qaysi qobiliyatlar muhim hisoblanadi?",
    "options": [
      "Kasbiy bilimlar",
      "Uzluksiz ta'lim olish qobiliyati",
      "Ta'lim metodlarini takomillashtirish",
      "Zamonaviy texnologiyalarni bilish"
    ],
    "correct_answer": "Uzluksiz ta'lim olish qobiliyati"
  },
  {
    "id": 422,
    "question": "Ta'lim texnologiyasi qanday ta'riflanadi?",
    "options": [
      "Ta'lim jarayonini yuqori darajada tashkil etish",
      "Ta’lim mazmunini zamonaviy talablar asosida shakllantirish yo‘llari",
      "O‘quvchilar faoliyatini faollashtirishga xizmat qiluvchi metodlar majmuasi",
      "Pedagogik jarayonning nazariy asoslarini ishlab chiqish"
    ],
    "correct_answer": "Ta'lim jarayonini yuqori darajada tashkil etish"
  },
  {
    "id": 423,
    "question": "Ta’lim sifatiga ta’sir qiluvchi tashqi omillar:",
    "options": [
      "Globallashuv, davom etayotgan integratsiya jarayonlari, Bolonya deklaratsiyasining talablari, ta’lim sohasidagi milliy siyosat, ish beruvchilarning talablarini oshirish, tashqi tuzilmalarning ta’lim jarayoniga ta’sirini kuchaytirish va boshqalar",
      "O’qituvchilarning ish haqi darajasi, universitetning huquqiy va meyoriy bazasi, abituriyentlarning universitetda o‘qishga tayyorlik darajasi va boshqalar",
      "Yuqori rahbariyatning javobgarligi, professor-o‘qituvchilarning tarkibining malaka darajasi, professor-o‘qituvchilarning tarkibining o‘qitish usullari va texnologiyalarini tanlashda erkinlik darajasi, talabalarning qiziqishi va boshqalar",
      "Globallashuv, davom etayotgan integratsiya jarayonlari, Bolonya deklaratsiyasining talablari, ta’lim sohasidagi milliy siyosat, professor-o‘qituvchilarning tarkibining o‘qitish usullari va texnologiyalarini tanlashda erkinlik darajasi, talabalarning qiziqishi va boshqalar"
    ],
    "correct_answer": "Globallashuv, davom etayotgan integratsiya jarayonlari, Bolonya deklaratsiyasining talablari, ta’lim sohasidagi milliy siyosat, ish beruvchilarning talablarini oshirish, tashqi tuzilmalarning ta’lim jarayoniga ta’sirini kuchaytirish va boshqalar"
  },
  {
    "id": 424,
    "question": "Qaysi shakl test topshiriqlari ichida nostandart testlar sarasiga kiradi?",
    "options": [
      "Muvofiqlikni aniqlash testlari",
      "Integrativ testlar",
      "Yagona javobli test",
      "Ko‘p javobli test"
    ],
    "correct_answer": "Muvofiqlikni aniqlash testlari"
  },
  {
    "id": 425,
    "question": "__________da “Ustoz-shogird” yo‘nalishida tashkil etilishi maqsadga muvofiq?",
    "options": [
      "Ilmiy tadqiqotlar",
      "Amaliy tadqiqotlar",
      "Ilmiy ishlanmalar",
      "Fundamental tadqiqotlar"
    ],
    "correct_answer": "Amaliy tadqiqotlar"
  },
  {
    "id": 426,
    "question": "Individual nazorat, nazorat shakllarining qaysi turiga kiradi?",
    "options": [
      "Mental xarita vositasida nazorat",
      "Og‘zaki nazorat",
      "Yozma nazorat",
      "Test nazorati"
    ],
    "correct_answer": "Og‘zaki nazorat"
  },
  {
    "id": 427,
    "question": "Umumiy nazariya doirasidagi ilmiy bashoratni nima tavsiflaydi?",
    "options": ["Koeffitsient", "Taxmin", "Formula", "Gipoteza"],
    "correct_answer": "Gipoteza"
  },
  {
    "id": 428,
    "question": "Baholash tamoyillarini  ko'rsating",
    "options": [
      "Nazorat qilish, ta’lim berish, rivojlantirish, tarbiyalash, diagnostik, profilaktik, rag‘batlantirish, mo‘ljal olish",
      "Maqsadga yo‘naltirilganlik,  ishonchlilik, diagnostik, rag‘batlantirish, mo‘ljal olish",
      "Individual, jamoaviy, ommaviy  va tabaqalashgan yondashuv",
      "Beg‘arazlik, keng qamrovlilik, muntazamlilik, maqsadga yo‘naltirilganlik,  ishonchlilik"
    ],
    "correct_answer": "Beg‘arazlik, keng qamrovlilik, muntazamlilik, maqsadga yo‘naltirilganlik,  ishonchlilik"
  },
  {
    "id": 429,
    "question": "Kredit-modul tizimida talabaning fanni o‘zlashtirishini ta’minlash uchun qanday shart qo’yiladi?",
    "options": [
      "Talaba yakuniy baholashni 2 martagacha qayta topshirishi mumkin",
      "Oraliq nazoratni topshirish muddati o‘quv yili  yakunigacha etib belgilanadi",
      "GPA qiymati belgilangan minimal (2,4…3,0) baldan yuqori bo’lishi shart",
      "Talaba fanni o‘zlashtirishi uchun uning ijtimoiy ahvoliga qarab yakuniy baholashga 3 martagacha ruxsat beriladi"
    ],
    "correct_answer": "GPA qiymati belgilangan minimal (2,4…3,0) baldan yuqori bo’lishi shart"
  },
  {
    "id": 430,
    "question": "Reproduktiv darajali topshiriqlar nimani talab qiladi?",
    "options": [
      "Chuqur tahlil",
      "O‘quv materialini qayta ishlamasdan javob berish",
      "Ijodiy yondoshuv",
      "Yangi g‘oyalar yaratish"
    ],
    "correct_answer": "O‘quv materialini qayta ishlamasdan javob berish"
  },
  {
    "id": 431,
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri talabaning mustaqil ish faoliyatini aniqlash usuli hisoblanadi?",
    "options": [
      "Ishni og‘zaki yoki yozma tarzda himoya qilish",
      "So‘rovnoma",
      "Faqat yakuniy testdan o‘tishi",
      "Darsda qatnashganini yozib olish"
    ],
    "correct_answer": "Ishni og‘zaki yoki yozma tarzda himoya qilish"
  },
  {
    "id": 432,
    "question": "Baholash mezonining asosiy vazifasi nima?",
    "options": [
      "Baholashni adolatli va shaffof qilish",
      "Baholash jarayonini soddalashtirish va vaqtni tejash",
      "Baholashda o‘qituvchining shaxsiy tajribasiga tayangan holda qaror qabul qilish",
      "Har bir o‘quvchiga har xil yondashuv qo‘llash"
    ],
    "correct_answer": "Baholashni adolatli va shaffof qilish"
  },
  {
    "id": 433,
    "question": "Baholashning asosiy vazifasi nima?",
    "options": [
      "O‘quvchilarning bilim, ko‘nikma va kompetensiyalarini aniqlash",
      "Reyting to‘plash",
      "O‘quvchilar o‘zlashtirish darajasini raqamli ifodalash",
      "O‘qitish samaradorligini umumiy tarzda ko‘rsatish"
    ],
    "correct_answer": "O‘quvchilarning bilim, ko‘nikma va kompetensiyalarini aniqlash"
  },
  {
    "id": 434,
    "question": "Mahalla va ziyolilarning o‘zaro hamkorligini ta’minlash uchun qanday tamoyilga asoslanamiz?",
    "options": [
      "“Bir bolaga yetti mahalla – ota-ona” tamoyiliga",
      "“Har bir nuroniy – besh nafar yoshga murabbiy” tamoyiliga",
      "“Bir ziyoli – bir mahallaga ma’naviy homiy” tamoyiliga",
      "“Ma’naviy – axloqiy tarbiya dasturi” tamoyiliga"
    ],
    "correct_answer": "“Bir ziyoli – bir mahallaga ma’naviy homiy” tamoyiliga"
  },
  {
    "id": 435,
    "question": "Konstitutsiyaga ko‘ra O‘zbekiston?",
    "options": [
      "suveren, demokratik davlat.",
      "suveren, demokratik, iqtisodiy, huquqiy, ijtimoiy va dunyoviy davlat.",
      "suveren, demokratik, huquqiy, ijtimoiy va iqtisodiy davlat.",
      "suveren, demokratik, huquqiy, ijtimoiy va dunyoviy davlat."
    ],
    "correct_answer": "suveren, demokratik, huquqiy, ijtimoiy va dunyoviy davlat."
  },
  {
    "id": 436,
    "question": "Quyidagilarning qaysi biri yuqori samaradorlikka erishish, iqtisodiy foyda olish, bankrotlikka barham berish maqsadlarida amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Monopoliya",
      "Diversifikatsiya",
      "Transformatsiya",
      "Modernizatsiya"
    ],
    "correct_answer": "Diversifikatsiya"
  },
  {
    "id": 437,
    "question": "2025-yilda yetakchi xalqaro reyting agentliklari mamlakatimizning suveren reytingini qaysi pog‘onaga ko‘tardi?",
    "options": ["BB-", "BBB-", "", ""],
    "correct_answer": "BBB-"
  },
  {
    "id": 438,
    "question": "“Ma’naviy qashshoqlik” tushunchasi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Tushkunlik kayfiyati",
      "Milliy ma'naviyatga ta'sir qiluvchi \"kasallik\"",
      "Hayotda maqsad va ma'no yo'qligi",
      "Agressivlik, bir-biriga nisbatan murosasizlik"
    ],
    "correct_answer": "Hayotda maqsad va ma'no yo'qligi"
  },
  {
    "id": 439,
    "question": "Yangi O‘zbekiston, Uchinchi Renessans poydevorini barpo etish uchun avvalo-?",
    "options": [
      "uning mustahkam siyosiy, madaniy, iqtisodiy va moddiy-texnik asoslarini yaratish kerak",
      "uning mustahkam iqtisodiy, moddiy-texnik asoslarini yaratish kerak",
      "oliy ta’lim tashkilotlarining moddiy-texnik imkoniyatlarini kengaytirish kerak",
      "maktablarning mustahkam iqtisodiy, moddiy-texnik asoslarini yaratish kerak"
    ],
    "correct_answer": "uning mustahkam iqtisodiy, moddiy-texnik asoslarini yaratish kerak"
  },
  {
    "id": 440,
    "question": "Har yili avgust oyida platformaga “Elektron hukumat” tizimi orqali o‘zini-o‘zi band qilgan bitiruvchilar haqidagi maʼlumotlarni kiritish kimning zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Bandlik xizmati axborot tizimi operatori",
      "Mahalliy hokimiyat organlari",
      "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti",
      "Oliy taʼlim, fan va innovatsiyalar vazirligi"
    ],
    "correct_answer": "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti"
  },
  {
    "id": 441,
    "question": "“O‘zbekiston — 2030” strategiyasini to‘liq, o‘z vaqtida va sifatli bajarilishini tashkil etish, shuningdek, uni amalga oshirish bo‘yicha tegishli yillik dasturlarni tayyorlash va ijrosini muvofiqlashtirishni amalga oshirish qaysi tashkilot zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Oliy sudga",
      "Respublika komissiyasiga",
      "Mahalliy davlat hokimiyatlariga",
      "Ommaviy axborot vositalariga"
    ],
    "correct_answer": "Respublika komissiyasiga"
  },
  {
    "id": 442,
    "question": "Quyida keltirilgan qaysi tamoyil Yangi O‘zbekiston konsepsiyasining asosiy mazmunini o‘zida aks ettiradi? 1) Inson qadri ustuvorligi 2) Aholi bandligini ta`minlash 3) Mintaqaviy hamkorlik 4) Iqtisodiy islohotlar va rivojlanish 5) Yoshlarga sifatli ta`lim berish",
    "options": ["1), 2), 3)", "2), 4), 5)", "1), 3), 4)", "1), 2), 5)"],
    "correct_answer": "1), 2), 5)"
  },
  {
    "id": 443,
    "question": "[{M}Alisa]Alisa = ?",
    "options": ["Alisa", "{M}", "[M]", ""],
    "correct_answer": "{M}"
  },
  {
    "id": 444,
    "question": "Simmetrik va asimmetrik kriptografik tizimlar o'rtasidagi asosiy farq nima?",
    "options": [
      "Ikki tizimning farqi yo'q",
      "Simmetrik tizim faqat shifrlash uchun, asimmetrik tizim faqat deshifrlash uchun ishlatiladi",
      "Simmetrik tizimda ikkita kalit, asimmetrik tizimda bitta kalit ishlatiladi",
      "Simmetrik tizimda bitta kalit, asimmetrik tizimda ikkita kalit ishlatiladi"
    ],
    "correct_answer": "Simmetrik tizimda bitta kalit, asimmetrik tizimda ikkita kalit ishlatiladi"
  },
  {
    "id": 445,
    "question": "a va b sonlarning EKUB qaysi algoritm yordamida topiladi",
    "options": [
      "Kengaytirilgan Evkldi algoritmi yordamida",
      "Qoldiqlar haqidagi Xitoy algoritmi yordamida",
      "Evklid algoritmi yordamida",
      "Eyler funksiyasi yordamida"
    ],
    "correct_answer": "Evklid algoritmi yordamida"
  },
  {
    "id": 446,
    "question": "Chiziqli-differensial kriptotahlil qanday maqsadda qo‘llaniladi?",
    "options": [
      "Shifrlash algoritmlaridagi chiziqli va differensial bog‘liqliklarni birgalikda tahlil qilish",
      "Algoritmlarning xesh qiymatlarini tekshirish",
      "Tasodifiy sonlar generatorlarini tahlil qilish",
      "Qo‘shimcha kanallardan olingan ma’lumotlarni tahlil qilish"
    ],
    "correct_answer": "Shifrlash algoritmlaridagi chiziqli va differensial bog‘liqliklarni birgalikda tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 447,
    "question": "DES algoritmi qanday qurilish tuzilmasiga asoslangan?",
    "options": [
      "Lai-Messey tarmog'i",
      "SP tarmoq",
      "Feystel tarmog'i",
      "ARX tarmog'i"
    ],
    "correct_answer": "Feystel tarmog'i"
  },
  {
    "id": 448,
    "question": "\"Slaydli hujum\" uchun qanday shartlar bajarilishi kerak?",
    "options": [
      "Iteratsiyali shifrlash algoritmi mavjud bo'lishi",
      "Xatoliklar mavjud bo'lishi",
      "Bloklarni statistik kuzatish",
      "Matematik modellarni qo'llash"
    ],
    "correct_answer": "Iteratsiyali shifrlash algoritmi mavjud bo'lishi"
  },
  {
    "id": 449,
    "question": "Ko‘p o‘zgaruvchili kriptografiyaga oid muammoni ko'rsating?",
    "options": [
      "MQ (multivariate quadratic) muammosi",
      "Eng qisqa vektor muammosi",
      "Eng yaqin vektor muammosi",
      "Sindromni dekodlash muammosi"
    ],
    "correct_answer": "MQ (multivariate quadratic) muammosi"
  },
  {
    "id": 450,
    "question": "NIST testlari to‘plamidan qaysi tahlil maqsadida foydalaniladi?",
    "options": [
      "Tasodifiy sonlar generatorlarini statistik tahlil qilish uchun emas",
      "Ma'lumotlarni xeshlash tezligini o‘lchash uchun",
      "Generatorning tasodifiy sonlar hosil qilish qobiliyatini baholash",
      "Kolliziya xususiyatlarini aniqlash uchun"
    ],
    "correct_answer": "Generatorning tasodifiy sonlar hosil qilish qobiliyatini baholash"
  },
  {
    "id": 451,
    "question": "\"IoT texnologiyalari shahar holati to‘g‘risidagi ma’lumotlarni to‘plash va ularni fuqarolarga tarqatish uchun muhim hisoblanadi\". Bu qaysi IoT ilovasiga misol bo‘la oladi?",
    "options": [
      "uy va binolarni avtomatlashtirish",
      "sanoat 4.0",
      "aqlli qishloq xo‘jaligi",
      "aqlli shaharlar"
    ],
    "correct_answer": "aqlli shaharlar"
  },
  {
    "id": 452,
    "question": "Grover algoritmi qaysi turdagi kriptografik algoritmlarga jiddiy ta'sir o'tkazadi?",
    "options": ["RSA", "ECC", "Simmetrik kalitli", "Diffie-Hellman"],
    "correct_answer": "Simmetrik kalitli"
  },
  {
    "id": 453,
    "question": "Asimmetrik kriptotizimlarning asosiy xususiyati nima?",
    "options": [
      "Faqat statistik tahlilga asoslanganligi",
      "Shifrlash va deshifrlashning bir xil kalitda amalga oshirilishi",
      "Ochiq va yopiq kalitlardan foydalanishi",
      "Faqat algoritmik tahlilga asoslanganligi"
    ],
    "correct_answer": "Ochiq va yopiq kalitlardan foydalanishi"
  },
  {
    "id": 454,
    "question": "bazis vektorlar b_1=(2,1), b_2=(1,3) ga teng, z_1=1, z_2=1 ga teng bo'lsa, Λ=z_1 b_1+z_2 b_2 panjara nuqtasini hisoblang?",
    "options": ["(2,1)", "(1,3)", "(0,0)", "(3,4)"],
    "correct_answer": "(3,4)"
  },
  {
    "id": 455,
    "question": "IoT bozorida mavjud apparat platformalari keltirilgan qatorni toping?",
    "options": [
      "TelosB, Zolertia Z1, OpenMote",
      "Arduino, Raspberry Pi, OpenWSN",
      "TinyOS, Zolertia Z1, OpenMote",
      "FreeRTOS, TelosB, Zolertia Z1, Contiki OS"
    ],
    "correct_answer": "TelosB, Zolertia Z1, OpenMote"
  },
  {
    "id": 456,
    "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziqda nuqtalarni ikkilantirish qoidasida burchak koefisenti qiymati qanday topiladi",
    "options": [
      "m=(2x^2+a)/(3y ) mod n",
      "m=(2y^2+a)/(3x ) mod n",
      "m=(3y^2+a)/(2x ) mod n",
      "m=(3x^2+a)/(2y ) mod n"
    ],
    "correct_answer": "m=(3x^2+a)/(2y ) mod n"
  },
  {
    "id": 457,
    "question": "Xavfsiz, n-bitli chiqishga ega xesh funksiya uchun pre-image va ikkinchi tartibli pre-image hujumiga bardoshlik nechta amalni talab etishi kerak?",
    "options": ["n^2", "2^n", "2^(n/2)", ""],
    "correct_answer": "2^n"
  },
  {
    "id": 458,
    "question": "Diskret logarifmlash muammosini samarali hal qilish uchun qaysi yondashuv ishlatiladi?",
    "options": [
      "Indeksli kvadrat usuli",
      "Statistik usullarni qo'llash",
      "Xesh algoritmlari orqali tahlil qilish",
      "Modular arifmetikani tekshirish"
    ],
    "correct_answer": "Indeksli kvadrat usuli"
  },
  {
    "id": 459,
    "question": "Differensial kriptotahlil qaysi algoritmlar uchun ko‘proq xavf tug‘diradi?",
    "options": [
      "Ochiq kalitli kriptotizimlar uchun",
      "Faqat oqimli shifrlash algoritmlari uchun",
      "Xesh funksiyalar uchun",
      "Simmetrik shifrlash algoritmlari uchun"
    ],
    "correct_answer": "Simmetrik shifrlash algoritmlari uchun"
  },
  {
    "id": 460,
    "question": "Panjarada berilgan q∈E^n nuqta uchun ‖l-q‖ qiymat eng minimal bo‘lishini ta’minlovchi l∈L ni topish vazifasi bu?",
    "options": [
      "Eng qisqa vektor muammosi",
      "Eng yaqin vektor muammosi",
      "Eng uzun vektor muammosi",
      "Eng uzoq vektor muammosi"
    ],
    "correct_answer": "Eng yaqin vektor muammosi"
  },
  {
    "id": 461,
    "question": "Kriptografik protokollarda vositachi kim?",
    "options": [
      "Bir-biriga ishonchi boʻlgan 2 tomonga, nizolarni yechishga yordam beradigan uchunchi tomon",
      "Vositachi deb iki tomon manfaatlarini himoya qiluvchi uchunchi tomonga aytiladi",
      "Ikki tomon o'rtasidagi aloqalarni muvofiqlashtiruvchi shaxs",
      "Protokolni bajarilishini yakuniga yetkazishga ishonch bildirilgan manfaatdor boʻlmagan uchinchi tomon"
    ],
    "correct_answer": "Bir-biriga ishonchi boʻlgan 2 tomonga, nizolarni yechishga yordam beradigan uchunchi tomon"
  },
  {
    "id": 462,
    "question": "2012-yilda Adeline Langlois va Damien Stehlé tomonidan taklif qilingan LWE varianti?",
    "options": ["Plain LWE", "Ring-LWE", "Simple LWE", "Module-LWE"],
    "correct_answer": "Module-LWE"
  },
  {
    "id": 463,
    "question": "Panjarali kriptotizimning shaxsiy kaliti sifatida qanday bazis tanlanadi?",
    "options": [
      "yomon bazis",
      "qoniqarli bazis",
      "yaxshi bazis",
      "o'rtacha bazis"
    ],
    "correct_answer": "yaxshi bazis"
  },
  {
    "id": 464,
    "question": "Tasodifiy sonlar generatorlarini tahlil qilish uchun qaysi testlar qo‘llaniladi?",
    "options": [
      "XOR va AND operatsiyalari",
      "MD5 va MD4 algoritmlari",
      "Faktorlash va logarifmlash tahlillari",
      "DIEHARD va NIST testlari"
    ],
    "correct_answer": "DIEHARD va NIST testlari"
  },
  {
    "id": 465,
    "question": "Asimmetrik kriptotizimlarning xavfsizligini qanday oshirish mumkin?",
    "options": [
      "Faqat yopiq kalitni oshkora qilish orqali",
      "Shifr bloklarini qisqartirish orqali",
      "Kalit uzunligini oshirish orqali",
      "Faqat statistik tahlilni cheklash orqali"
    ],
    "correct_answer": "Kalit uzunligini oshirish orqali"
  },
  {
    "id": 466,
    "question": "Klassik hisoblashda bit 0 yoki 1 ga teng. Kvant hisoblashda esa?",
    "options": [
      "kubit bir vaqtning o‘zida 0 va 1 ning superpozitsiyasida mavjud bo‘lishi mumkin.",
      "kubit faqat 0 holatida mavjud bo‘lishi mumkin.",
      "kubit faqat 1 holatida mavjud bo‘lishi mumkin.",
      "kubit faqat 01 holatida mavjud bo‘lishi mumkin."
    ],
    "correct_answer": "kubit bir vaqtning o‘zida 0 va 1 ning superpozitsiyasida mavjud bo‘lishi mumkin."
  },
  {
    "id": 467,
    "question": "Bruteforce (qo'pol kuch) usulining afzalliklari qanday?",
    "options": [
      "Zamonaviy texnologiyalarga asoslanadi",
      "Faqat katta kalitli tizimlarda ishlaydi",
      "Kichik o'lchamli kalitlarda shifrni tezda buzishga yordam beradi",
      "Har bir harf uchun mumkin bo'lgan barcha variantlarni sinab ko'radi"
    ],
    "correct_answer": "Kichik o'lchamli kalitlarda shifrni tezda buzishga yordam beradi"
  },
  {
    "id": 468,
    "question": "Simmetrik kalitlar yordamida autentifikatsiyada \"nonce\" qiymati nima uchun shifrlab uzatiladi",
    "options": [
      "Ikkinchi tomonni autentifikatsiyalash uchun",
      "nonce qiymati uzatilmaydi",
      "maxfiylikni ta'minlash uchun",
      "boshqa foydalanilmasligi uchun"
    ],
    "correct_answer": "maxfiylikni ta'minlash uchun"
  },
  {
    "id": 469,
    "question": "a≡b mod n chiziqli moslik qanday shartlarda yechimga ega bo'ladi",
    "options": [
      "gcd(a,n)=c va b | c bo'lsa",
      "gcd(a,n)=c va c | b bo'lsa",
      "b | c bo'lsa",
      "gcd(a,n)=c"
    ],
    "correct_answer": "gcd(a,n)=c va c | b bo'lsa"
  },
  {
    "id": 470,
    "question": "Oqimli shifrlash algoritmlariga chiziqli-differensial usulni qo‘llash nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Energiya iste’moli va elektromagnit nurlanishni kuzatish",
      "Kolliziya xavfini aniqlash va bartaraf etish",
      "Chiziqli va differensial bog‘liqliklarni birgalikda tahlil qilish",
      "Tasodifiy sonlar generatorlarining murakkabligini oshirish"
    ],
    "correct_answer": "Chiziqli va differensial bog‘liqliklarni birgalikda tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 471,
    "question": "Uzoq masofali aloqa standartlariga oid qurilmalar qaysi diapazonda ishlaydi?",
    "options": [
      "7,400–7,4835 GGts",
      "5,400–5,4835 GGts",
      "2,400–2,4835 GGts",
      "868–870 MGts"
    ],
    "correct_answer": "868–870 MGts"
  },
  {
    "id": 472,
    "question": "MD5 algoritmini zamonaviy tizimlarda ishlatish xavfsizmi?",
    "options": [
      "Faqat tasodifiy sonlar generatsiyasi uchun xavfsiz",
      "Xesh funksiyalari uchun mos emas",
      "Ha, zamonaviy shifrlash uchun mos",
      "Yo'q, kolliziya zaifligi mavjud"
    ],
    "correct_answer": "Yo'q, kolliziya zaifligi mavjud"
  },
  {
    "id": 473,
    "question": "SET protokolida sertifikatlarni tarqatish qanday amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Markazsizlashtirilgan tizim orqali",
      "Iyerarxik tizim orqali",
      "P2P tizimi orqali",
      "Foydalanuvchilarning oʻzi tomonidan"
    ],
    "correct_answer": "Iyerarxik tizim orqali"
  },
  {
    "id": 474,
    "question": "Yengil vaznli algoritmlarni apparat amalga oshirishdagi samaradorlik qanday kattalik bilan xarakterlanadi?",
    "options": ["GE soni", "raundlar soni", "blok uzunligi", "kod hajmi"],
    "correct_answer": "GE soni"
  },
  {
    "id": 475,
    "question": "Xesh funksiyalar qanday maqsadlarda ishlatiladi",
    "options": [
      "ma’lumot manbaini autentifikatsiyalashda",
      "ma’lumotni maxfiyligini nazoratlash va ma’lumot manbaini haqiqiyligini tekshirishda",
      "ma’lumotni butunligini nazoratlashda",
      "ma’lumotni to‘liqligini nazoratlash va ma’lumot manbaini autentifikatsiyalashda"
    ],
    "correct_answer": "ma’lumotni butunligini nazoratlashda"
  },
  {
    "id": 476,
    "question": "Differensial kriptotahlil uchun qanday dastlabki ma'lumotlar kerak?",
    "options": [
      "Harflarning chastota tahlili",
      "Kiruvchi va chiquvchi bloklarning statistik farqlari",
      "Faqat matnning uzunligi",
      "Algoritm kodi va raqamli kodlar"
    ],
    "correct_answer": "Kiruvchi va chiquvchi bloklarning statistik farqlari"
  },
  {
    "id": 477,
    "question": "a≡b mod n chiziqli moslik qanday shartlarda yechimga ega bo'lmaydi",
    "options": [
      "gcd(a,b)=1 va a ∤ b bo'lsa",
      "gcd(a,b)=c va c | b bo'lsa",
      "gcd(a,b)=c va b ∤ c bo'lsa",
      "gcd(a,b)=c va c ∤ b bo'lsa"
    ],
    "correct_answer": "gcd(a,b)=c va c ∤ b bo'lsa"
  },
  {
    "id": 478,
    "question": "Ta’lim dasturi qaysi ta’lim elementlaridan iborat bo‘ladi?",
    "options": [
      "Auditoriya mashg‘ulotlari, ilmiy loyihalar, mustaqil ta’lim, ishlab chiqarish amaliyoti va boshqa ta’lim elementlaridan iborat bo‘lishi mumkin",
      "Auditoriya, mustaqil ta’lim, malakaviy amaliyot va boshqa ta’lim elementlaridan iborat bo‘lishi mumkin",
      "Ma’ruza, seminar, amaliy mashg‘ulot, laboratoriya, mustaqil ta’lim va boshqa ta’lim elementlaridan iborat bo‘lishi mumkin",
      "Ma’ruza, seminar, amaliy mashg‘ulot, labaratoriya va boshqa ta’lim elementlaridan iborat bo‘lishi mumkin"
    ],
    "correct_answer": "Ma’ruza, seminar, amaliy mashg‘ulot, laboratoriya, mustaqil ta’lim va boshqa ta’lim elementlaridan iborat bo‘lishi mumkin"
  },
  {
    "id": 479,
    "question": "Bakalavriat ta’lim yo‘nalishlari va uning negizidagi magistratura mutaxassisliklarining ro‘yxati qaysi organ tomonidan belgilanadi?",
    "options": [
      "Ta’lim sohasidagi vakolatli davlat boshqaruvi organi tomonidan belgilanadi",
      "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi tomonidan belgilanadi",
      "Oliy ta’lim, fan va innovatsiyalar vazirligi tomonidan belgilanadi",
      "Mahalliy davlat organi tomonidan belgilanadi"
    ],
    "correct_answer": "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi tomonidan belgilanadi"
  },
  {
    "id": 480,
    "question": "Masofaviy ta’lim qaysi tamoyillar asosida tashkil etiladi?",
    "options": [
      "Ishtirokchilarning interfaolligi; talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi",
      "Ta’limda shaffoflikni ta’minlash; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim olishning xamma uchun ochiqligi",
      "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi",
      "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi; kredit modul tizimini amaliyotga joriy etishning muvofiqligi"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi"
  },
  {
    "id": 481,
    "question": "Professor-o‘qituvchilarning egallab turgan lavozimlari bo‘yicha o‘quv yuklamasi hajmi qanday tasdiqlanadi?",
    "options": [
      "Fakultet dekanining taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Kafedra mudirining taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Fakultet dekani (kafedra mudiri)ning taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi",
      "Fakultet dekani (kafedra mudiri)ning taklifiga muvofiq fakultet Kengashi tomonidan tasdiqlanadi"
    ],
    "correct_answer": "Fakultet dekani (kafedra mudiri)ning taklifiga muvofiq oliy ta’lim muassasasining Kengashi tomonidan tasdiqlanadi"
  },
  {
    "id": 482,
    "question": "O‘zbekiston Respublikasi 2030-yilga borib, sun’iy intellekt bo‘yicha TOP nechta davlatlar qatoriga kirishni maqsad qilgan.",
    "options": [
      "“TOP-40” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-55” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-30” ta davlat qatoriga kirish",
      "“TOP-50” ta davlat qatoriga kirish"
    ],
    "correct_answer": "“TOP-50” ta davlat qatoriga kirish"
  },
  {
    "id": 483,
    "question": "“Yangi O‘zbekiston” universitetida sun’iy intellekt bo‘yicha 2026 yilda qancha nafar trener-o‘qituvchi tayyorlanishi belgilandi?",
    "options": [
      "1 ming nafar",
      "1 ming 300 nafar",
      "2 ming nafar",
      "1 ming 800 nafar"
    ],
    "correct_answer": "1 ming nafar"
  },
  {
    "id": 484,
    "question": "Kadrlar tayyorlash bo‘yicha qaysi loyiha bilan “100 ming” yoshlar o‘qitilishi belgilandi?",
    "options": [
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi” loyihasi",
      "“Bir million dasturchi” loyihasi",
      "“Yosh innovatorlar klubi” loyihasi",
      "“Startap milliy tanlovi” loyihasi"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million dasturchi” loyihasi"
  },
  {
    "id": 485,
    "question": "“Bir million o‘zbek dasturchisi” loyihasining mantiqiy davomi sifatida qanday loyiha boshlangan?",
    "options": [
      "“Bir million raqamli yetakchi”",
      "“Bir million innovatsion g‘oya yetakchi”",
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi”",
      "“Bir million sun’iy intellekt mutaxassisi”"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi”"
  },
  {
    "id": 486,
    "question": "Innovatsion jarayonning asosiy bosqichlari qaysilar?",
    "options": [
      "Boshlash, davom ettirish, tugatish",
      "Yaratish, sinash, sotish",
      "Rejalashtirish, amalga oshirish, nazorat",
      "G'oya, tadqiqot, rivojlantirish, tijoratlashtirish"
    ],
    "correct_answer": "G'oya, tadqiqot, rivojlantirish, tijoratlashtirish"
  },
  {
    "id": 487,
    "question": "Ilmiy maqola yozishda IMRD tuzilmasi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Kirish, usul, natija, xulosa",
      "Maqsad, usul, ma'lumot, xulosalar",
      "Kirish, metodlar, natijalar, muhokama",
      "G'oya, usul, tadqiqot, tahlil"
    ],
    "correct_answer": "Kirish, metodlar, natijalar, muhokama"
  },
  {
    "id": 488,
    "question": "SWOT-tahlil qaysi komponentlarni o'z ichiga oladi?",
    "options": [
      "Siyosiy, iqtisodiy, ijtimoiy va texnologik",
      "Shaxsiy, guruhiy, tashkiliy va ijtimoiy",
      "Kuchli, zaif, imkoniyat va tahdid tomonlar",
      "O'qitish, tadqiqot, tijoratlashtirish va innovatsiya"
    ],
    "correct_answer": "Kuchli, zaif, imkoniyat va tahdid tomonlar"
  },
  {
    "id": 489,
    "question": "Oliy ta'limning global trendlaridan biri - bu:",
    "options": [
      "Ta'limning demokratlashuvi",
      "Ta’lim xizmatlarining bozorlashuvi va raqobatning ortishi",
      "Oliy ta’limda tanlov asosida qabulning kuchayishi",
      "Moliyalashtirishning ko‘proq xususiy sektor zimmasiga o‘tishi"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim xizmatlarining bozorlashuvi va raqobatning ortishi"
  },
  {
    "id": 490,
    "question": "Pedagogik takt (dahldorlik) nima?",
    "options": [
      "Ta'lim jarayonini tashkil etish",
      "Ta'lim metodlarini qo'llash",
      "Axloqiy xulq-atvor, xatti-harakat",
      "Pedagogik nazariyalarni bilish"
    ],
    "correct_answer": "Axloqiy xulq-atvor, xatti-harakat"
  },
  {
    "id": 491,
    "question": "Refleksiv innovatsion amaliyot nimaga qaratilgan?",
    "options": [
      "Zamonaviy texnologiyalarni qo'llash",
      "Ta'lim jarayonini tashkil etish",
      "Ta'lim metodlarini takomillashtirish",
      "O'qituvchi ijodiy imkoniyatlarini rivojlantirish"
    ],
    "correct_answer": "O'qituvchi ijodiy imkoniyatlarini rivojlantirish"
  },
  {
    "id": 492,
    "question": "Pedagogik mahoratning tarkibiy elementlari nimalar?",
    "options": [
      "Pedagogik texnika, nutq madaniyati, kommunikativ qobiliyat",
      "Ta'lim metodlari, texnologiyalar, vositalar",
      "O'qitish metodlari, innovatsiyalar",
      "Nazariyalar, qonuniyatlar, tamoyillar"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogik texnika, nutq madaniyati, kommunikativ qobiliyat"
  },
  {
    "id": 493,
    "question": "Muloqotda axborot almashish vazifasi qanday vositalar orqali amalga oshadi?",
    "options": [
      "Nutq, paralingvistik tizim, ko'z qarashlar",
      "O‘quvchi va o‘qituvchi o‘rtasidagi o‘zaro hamkorlik uslublari",
      "Axborotni vizual va audio materiallar orqali yetkazish shakllari",
      "Raqamli kommunikatsiya platformalari va media tizimlar"
    ],
    "correct_answer": "Nutq, paralingvistik tizim, ko'z qarashlar"
  },
  {
    "id": 494,
    "question": "Kredit-modul tizimida talabalar tanlagan fanlarini o‘zgartirishi mumkinmi?",
    "options": [
      "Talabalar tanlagan fanlarini har semestrning ikkinchi haftasiga qadar o‘zgartirishi mumkin",
      "Talabalar tanlagan fanlarini o‘zgartirishi mumkin emas",
      "Talabalar tanlagan fanlarini OTM rahbariyatini roziligi bilan o‘zgartirishi mumkin",
      "Talabalar tanlagan fanlarini har semestrning dastlabki birinchi haftasi ichida o‘zgartirishi mumkin"
    ],
    "correct_answer": "Talabalar tanlagan fanlarini har semestrning ikkinchi haftasiga qadar o‘zgartirishi mumkin"
  },
  {
    "id": 495,
    "question": "Kredit-modul tizimida baholash usullari o‘z ichiga nimalarni qamrab oladi?",
    "options": [
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma va og‘zaki nazorat turlarni o‘z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan dasturi (Sillabus) da belgilangan nazorat turlarni o‘z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma, og‘zaki, amaliy ish, loyiha, portfolio kabi turlarni o‘z ichiga qamrab oladi",
      "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning barcha yutuqlarini aks ettiruvchi nazorat turlarni o‘z ichiga qamrab oladi"
    ],
    "correct_answer": "Baholash usullari fan yoki modul doirasidagi talabaning yutuqlarini aks ettiruvchi va tasdiqlovchi yozma, og‘zaki, amaliy ish, loyiha, portfolio kabi turlarni o‘z ichiga qamrab oladi"
  },
  {
    "id": 496,
    "question": "Mustaqil ta’limda talabalarning o‘z-o‘zini nazorat qilishi qanday ta’minlanadi?",
    "options": [
      "Faoliyat yakunida umumiy baholash natijalarini ko‘rsatish orqali",
      "Baholash mezonlarini oldindan berish orqali",
      "Talabaning erkin ishlashi natijasiga qarab baho qo‘yish orqali",
      "Har bir topshiriqni o‘qituvchi tomonidan tekshirtirish orqali"
    ],
    "correct_answer": "Baholash mezonlarini oldindan berish orqali"
  },
  {
    "id": 497,
    "question": "Mustaqil ta’limda plagiatning oldini olish uchun nima qilish kerak?",
    "options": [
      "Talabalarni ishonch asosida erkin ishlashga yo‘naltirish",
      "Akademik va etik talablarga rioya qilishni ta’minlash",
      "Plagiat holatlari aniqlanganda og‘zaki ogohlantirish bilan cheklanish",
      "Barcha ishlarni faqat internetdan tekshirtirishga tayanish"
    ],
    "correct_answer": "Akademik va etik talablarga rioya qilishni ta’minlash"
  },
  {
    "id": 498,
    "question": "Global innovatsion indeksda O‘zbekiston Respublikasining o‘rnini yaxshilash va 2030-yilga qadar qanday reyting qatoriga kirish rejalashtirilgan?",
    "options": [
      "TOP-50",
      "TOP-30",
      "TOP-40",
      "TOP-70"
    ],
    "correct_answer": "TOP-50"
  },
  {
    "id": 499,
    "question": "Inson kapitali nima?",
    "options": [
      "Ishlab chiqarish vositalari ko‘rinishidagi ishga qo‘yilgan, ishlab turgan daromad manbai",
      "Odamning mehnatni iqtisodiy qiymatini oshiradigan tarzda bajarishi uchun yordam beradigan bilim, ko‘nikma, tajriba va ijtimoiy fazilatlar yig‘indisi",
      "Sarflanadigan pul vositalarini ifoda etuvchi qiymat",
      "O‘z egasiga daromad keltirish xususiyatiga ega bo‘lgan jami vositalar va mablag‘lar, yangi qiymat keltiruvchi, o‘zini o‘zi ko‘paytiruvchi qiymat yig‘indisi"
    ],
    "correct_answer": "Odamning mehnatni iqtisodiy qiymatini oshiradigan tarzda bajarishi uchun yordam beradigan bilim, ko‘nikma, tajriba va ijtimoiy fazilatlar yig‘indisi"
  },
  {
    "id": 500,
    "question": "Jamoatchilik nazorati subektlari bu?",
    "options": [
      "O‘zbekiston Respublikasi fuqarolari, fuqaroligi bo‘lmagan shaxslar va chet el fuqarolari, jurnalistlar va blogerlar",
      "O‘zbekiston Respublikasi fuqarolari, ommaviy axborot vositalari, hokimiyat organlari, jurnalistlar va blogerlar",
      "O‘zbekiston Respublikasi fuqarolari, fuqarolarning o‘zini o‘zi boshqarish organlari, shuningdek? qonunchilikda belgilangan tartibda ro‘yxatga olingan nodavlat notijorat tashkilotlari, ommaviy axborot vositalari",
      "O‘zbekiston Respublikasi fuqarolari, jamoat birlashmalari va siyosiy partiyalar"
    ],
    "correct_answer": "O‘zbekiston Respublikasi fuqarolari, fuqarolarning o‘zini o‘zi boshqarish organlari, shuningdek? qonunchilikda belgilangan tartibda ro‘yxatga olingan nodavlat notijorat tashkilotlari, ommaviy axborot vositalari"
  },
  {
    "id": 501,
    "question": "Milliy ma'naviyatning inqirozi qaysi oqibatga olib kelishi mumkin?",
    "options": [
      "Globallashuvning ijobiy jihatlarini kuchaytiradi",
      "Xalqning iqtisodiy rivojlanishiga hissa qo‘shadi",
      "Xalqning o‘zligidan uzoqlashishiga sabab bo‘ladi",
      "Davlat siyosatining mustahkamlanishiga yordam beradi"
    ],
    "correct_answer": "Xalqning o‘zligidan uzoqlashishiga sabab bo‘ladi"
  },
  {
    "id": 502,
    "question": "Integral kriptotahlil qachon samarali hisoblanadi?",
    "options": [
      "Faqat matematik tenglamalar tahlilida",
      "Ma'lum shifrlash bloklarida bitlarning umumiy yig'indisi kuzatilganda",
      "Chiziqli bog'liqlikni aniqlashda",
      "Faqat statistik tahlil usullari ishlatilganda"
    ],
    "correct_answer": "Ma'lum shifrlash bloklarida bitlarning umumiy yig'indisi kuzatilganda"
  },
  {
    "id": 503,
    "question": "Monoalfavitli shifrni buzishda qanday sodda usul ishlatiladi?",
    "options": [
      "Xesh funktsiyasini qo'llash",
      "Harf chastotasi tahlili",
      "Matnni raqamli kodlarga aylantirish",
      "Blokni tahlil qilish"
    ],
    "correct_answer": "Harf chastotasi tahlili"
  },
  {
    "id": 504,
    "question": "RFC7228da 1-sinf (Class 1) qurilmalari imkoniyati keltirilgan javobni toping?",
    "options": [
      "RAM (<<10 KiB), ROM (<<100 KiB)",
      "RAM (<<10 MiB), ROM (<<100 MiB)",
      "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)",
      "RAM (~50 KiB), ROM (~250 KiB)"
    ],
    "correct_answer": "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)"
  },
  {
    "id": 505,
    "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning ARX usuliga asoslangan oqimli shifrlarni ko'rsating?",
    "options": [
      "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
      "Salsa20, ChaCha20",
      "Photon, Spongent, Lesamnta-LW",
      "AES, Camellia, CLEFIA, TDES"
    ],
    "correct_answer": "Salsa20, ChaCha20"
  },
  {
    "id": 506,
    "question": "Quyida keltirilgan xususiyatlarning qaysilari xesh funksiyaga mos",
    "options": [
      "chiqishda fiksirlangan uzunlikdagi qiymatni beradi",
      "chiqishda bir xil qiymatni beradi",
      "kolliziyaga ega",
      "chiqishdagi qiymat bilan kiruvchi qiymatlar bir xil bo‘ladi"
    ],
    "correct_answer": "chiqishda fiksirlangan uzunlikdagi qiymatni beradi"
  },
  {
    "id": 507,
    "question": "Kriptotahlilda yangi texnologiyalardan foydalanish qaysi sohalarda qo‘llaniladi?",
    "options": [
      "Katta ma’lumotlarni qayta ishlash va mashinaviy o‘qitishda",
      "Xesh funksiyalarining tezligini oshirishda",
      "Kolliziya muammolarini chetlashda",
      "Tasodifiy sonlar generatorlarini yaratishda"
    ],
    "correct_answer": "Katta ma’lumotlarni qayta ishlash va mashinaviy o‘qitishda"
  },
  {
    "id": 508,
    "question": "Klassik shifrlarni buzish uchun qanday sodda tahlil usullari mavjud?",
    "options": [
      "Algoritmni matematik modellar yordamida buzish",
      "Diskret logarifmlashni qo'llash",
      "Xesh funksiyalarni tahlil qilish",
      "Brute-force va harf chastotasini tahlil qilish"
    ],
    "correct_answer": "Brute-force va harf chastotasini tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 509,
    "question": "Ko‘p o‘zgaruvchili kriptografiyaga oid muammoni ko'rsating?",
    "options": [
      "Eng qisqa vektor muammosi",
      "(Isomorphism of Polynomials, IP) muammosi",
      "Eng yaqin vektor muammosi",
      "Sindromni dekodlash muammosi"
    ],
    "correct_answer": "(Isomorphism of Polynomials, IP) muammosi"
  },
  {
    "id": 510,
    "question": "Tasodifiy sonlar generatorlarini tahlil qilish uchun qaysi testlar qo‘llaniladi?",
    "options": [
      "XOR va AND operatsiyalari",
      "Faktorlash va logarifmlash tahlillari",
      "DIEHARD va NIST testlari",
      "MD5 va MD4 algoritmlari"
    ],
    "correct_answer": "DIEHARD va NIST testlari"
  },
  {
    "id": 511,
    "question": "\"Dushmanlar kvant kompyuterlari mavjud bo‘lganda shifrlangan ma’lumotlarni ochish niyatida hozir saqlashlari mumkin\". Bu qaysi hujumni ko'rsatadi?",
    "options": [
      "Harvest Now, Decrypt Later",
      "Denial of Service attack",
      "Meet in the middle attack",
      "Men in the middle attack"
    ],
    "correct_answer": "Harvest Now, Decrypt Later"
  },
  {
    "id": 512,
    "question": "Kvant kompyuterlarining ilovalari keltirilgan qatorni ko'rsating?",
    "options": [
      "Optimallashtirish muammolari",
      "Barcha javoblar to'g'ri",
      "Dori kashfiyoti va materialshunoslik",
      ""
    ],
    "correct_answer": "Barcha javoblar to'g'ri"
  },
  {
    "id": 513,
    "question": "Kriptografik protokollarda vositachi kim?",
    "options": [
      "Bir-biriga ishonchi boʻlgan 2 tomonga, nizolarni yechishga yordam beradigan uchunchi tomon",
      "Vositachi deb iki tomon manfaatlarini himoya qiluvchi uchunchi tomonga aytiladi",
      "Protokolni bajarilishini yakuniga yetkazishga ishonch bildirilgan manfaatdor boʻlmagan uchinchi tomon",
      "Ikki tomon o'rtasidagi aloqalarni muvofiqlashtiruvchi shaxs"
    ],
    "correct_answer": "Bir-biriga ishonchi boʻlgan 2 tomonga, nizolarni yechishga yordam beradigan uchunchi tomon"
  },
  {
    "id": 514,
    "question": "Algebraik tahlilning oqimli shifrlash algoritmlariga ta’siri qanday?",
    "options": [
      "Xesh funksiyalaridagi tasodifiylikni tahlil qilish",
      "Energiya iste’molini kuzatish orqali zaiflikni topish",
      "Kolliziya zaifliklarini kuzatish",
      "Matematik tenglamalar orqali algoritmlarning zaif tomonlarini aniqlash"
    ],
    "correct_answer": "Matematik tenglamalar orqali algoritmlarning zaif tomonlarini aniqlash"
  },
  {
    "id": 515,
    "question": "Zarralar bir-biridan qanchalik uzoqda bo‘lishidan qat’i nazar, bir zarraning holati boshqasining holati bilan darhol bog‘langan holda bo‘lish hodisasi bu?",
    "options": [
      "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
      "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
      "Superpozitsiya tamoyili",
      "Chalkashlik tamoyili"
    ],
    "correct_answer": "Chalkashlik tamoyili"
  },
  {
    "id": 516,
    "question": "SET protokolida ishlatilgan kriptografik algoritm qaysi?",
    "options": ["RSA va DES", "AES va MD5", "SHA-256", "3DES"],
    "correct_answer": "RSA va DES"
  },
  {
    "id": 517,
    "question": "Xavfsiz, n-bitli chiqishga ega xesh funksiya uchun kolliziya hujumiga bardoshlik nechta amalni talab etishi kerak?",
    "options": ["2^(n/2)", "2^n", "n/2", "n^2"],
    "correct_answer": "2^(n/2)"
  },
  {
    "id": 518,
    "question": "Chiziqli kriptotahlilda statistik tahlil qanday amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Matn uzunligini hisoblash orqali",
      "Chiziqli bog'liqliklarni aniqlash orqali",
      "Matnning shifrlash kodini o'zgartirish orqali",
      "Harf chastotasini kuzatish orqali"
    ],
    "correct_answer": "Chiziqli bog'liqliklarni aniqlash orqali"
  },
  {
    "id": 519,
    "question": "Berilgan modul n bo‘yicha birlamchi ildizlar soni qanday aniqlanadi",
    "options": ["φ(φ(n))", "φ(n)", "n-1", "n/2"],
    "correct_answer": "φ(φ(n))"
  },
  {
    "id": 520,
    "question": "Tug‘ilgan kun muammosi nimaga asoslangan?",
    "options": [
      "Faktorlash va diskret logarifmlashga",
      "Tasodifiy sonlar generatsiyasi murakkabligiga",
      "Xesh funksiyalarida ikkita bir xil xesh qiymatni topish ehtimoli",
      "Shifrlash algoritmlarining statistik zaifligiga"
    ],
    "correct_answer": "Xesh funksiyalarida ikkita bir xil xesh qiymatni topish ehtimoli"
  },
  {
    "id": 521,
    "question": "1996-yilda Hoffstein, Pipher va Silverman tomonidan ishlab chiqilgan panjaraga asoslangan tizim bu?",
    "options": ["NTRU", "RSA", "ElGamal", "ECC"],
    "correct_answer": "NTRU"
  },
  {
    "id": 522,
    "question": "DIEHARD testlari qaysi sohada qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Faktorlash murakkabligini tekshirishda",
      "Shifrlash algoritmlarining bardoshliligini oshirishda",
      "Tasodifiy sonlar generatorlarining tasodifiyligini baholashda",
      "Xesh algoritmlarining tezligini tahlil qilishda"
    ],
    "correct_answer": "Tasodifiy sonlar generatorlarining tasodifiyligini baholashda"
  },
  {
    "id": 523,
    "question": "SFTP protokoli nima uchun ishlatiladi?",
    "options": [
      "Barcha tarmoq muammolarini hal qilish",
      "Fayllarni siqish va uzatish",
      "Fayllarni tezkor zaxiralash",
      "Xavfsiz fayl almashish"
    ],
    "correct_answer": "Xavfsiz fayl almashish"
  },
  {
    "id": 524,
    "question": "Algebraik kriptotahlilda qanday vositalar qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Faqat statistik ma'lumotlarni yig'ish",
      "Shifrning xatolarini qayta generatsiyalash",
      "Matematik tenglamalar tizimlarini yechish usullari",
      "Raqamli kodlarni aniqlash"
    ],
    "correct_answer": "Matematik tenglamalar tizimlarini yechish usullari"
  },
  {
    "id": 525,
    "question": "Fiat-Shamir protokolida N=pq bo'lganda p va q qanday sonlar bo‘lishi kerak?",
    "options": [
      "Fibonachchi sonlari",
      "Katta tub sonlar",
      "Juft sonlar",
      "Kvadrat sonlar"
    ],
    "correct_answer": "Katta tub sonlar"
  },
  {
    "id": 526,
    "question": "RFC7228da 0-sinf (Class 0) qurilmalari imkoniyati keltirilgan javobni toping?",
    "options": [
      "RAM (<<10 KiB), ROM (<<100 KiB)",
      "RAM (<<10 MiB), ROM (<<100 MiB)",
      "RAM (~50 KiB), ROM (~250 KiB)",
      "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)"
    ],
    "correct_answer": "RAM (<<10 KiB), ROM (<<100 KiB)"
  },
  {
    "id": 527,
    "question": "Qisqa masofali aloqa standartlariga qaysilar kiradi?",
    "options": [
      "IEEE 802.11, IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4",
      "IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4, LoRA",
      "IEEE 802.11, LoRA, IEEE 802.15.4",
      "IEEE 802.11, IEEE 802.15.1, LoRA"
    ],
    "correct_answer": "IEEE 802.11, IEEE 802.15.1, IEEE 802.15.4"
  },
  {
    "id": 528,
    "question": "Davlat xaridlarini amalga oshirish sohasida korrupsiyaning oldini olishga doir chora-tadbir toʻgʻri koʻrsatilgan javobni belgilang. (KQK toʻgʻrisidagi Qonunning 23-moddasi)",
    "options": [
      "Oʻz ixtiyoricha harakat qilish vakolatlarini cheklagan holda maʼmuriy tartib-taomillarni batafsil tartibga solish, byurokratik rasmiyatchilikka yoʻl qoʻymaslik",
      "Davlat organlarining qarorlari ustidan shikoyat qilishning va yetkazilgan zarar oʻrnini qoplashning samarali mexanizmlarini belgilash",
      "Soddalashtirilgan maʼmuriy tartib-taomillarni joriy etish",
      "Adolatli raqobatni va qarorlar qabul qilish chogʻida xolisona mezonlardan foydalanilishini taʼminlash"
    ],
    "correct_answer": "Oʻz ixtiyoricha harakat qilish vakolatlarini cheklagan holda maʼmuriy tartib-taomillarni batafsil tartibga solish, byurokratik rasmiyatchilikka yoʻl qoʻymaslik"
  },
  {
    "id": 529,
    "question": "Mutaxassislik?",
    "options": [
      "Shaxsning kasbiy faoliyatning muayyan turini bajarishga tayyorgarligini ifodalaydigan ma’lumot",
      "Ma'lum bir sohada chuqur bilim va ko'nikmaga ega bo'lish",
      "Umumiy bilimga ega bo'lish bilan turli vazifalarni bajarishga tayyorgarlikning nomi",
      "Malaka berish bilan yakunlanadigan muayyan kasbiy tayyorgarlik turining nomi"
    ],
    "correct_answer": "Malaka berish bilan yakunlanadigan muayyan kasbiy tayyorgarlik turining nomi"
  },
  {
    "id": 530,
    "question": "Pedagogik faoliyat bilan bogʻliq lavozimlar roʻyxati kim tomonidan belgilanadi?",
    "options": [
      "Maktabgacha va maktab taʼlimi vazirligi hamda Oliy taʼlim, fan va innovatsiyalar vazirligi tomonidan",
      "Oʻzbekiston Respublikasi Oliy taʼlim, fan va innovatsiyalar vazirligi tomonidan",
      "Oʻzbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi tomonidan",
      "Oʻzbekiston Respublikasi Maktabgacha va maktab taʼlimi vazirligi tomonidan"
    ],
    "correct_answer": "Oʻzbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasi tomonidan"
  },
  {
    "id": 531,
    "question": "Masofaviy ta’lim shakldagi bir ta’lim yo‘nalishiga talabalar qabulining soni?",
    "options": [
      "200 nafardan ortiq bo‘lmasligi kerak",
      "300 nafardan ortiq bo‘lmasligi kerak",
      "Masofaviy ta’lim shakliga qabul chegarasi belgilanmagan",
      "100 nafardan ortiq bo‘lmasligi kerak"
    ],
    "correct_answer": "300 nafardan ortiq bo‘lmasligi kerak"
  },
  {
    "id": 532,
    "question": "Davlat standarti quyidagilarga muvofiq ishlab chiqilgan?",
    "options": [
      "“Ta’lim to‘g‘risida” Qonuni va boshqa qonunchilik hujjatlari, YUNESKO (UNESCO) tomonidan joriy qilingan “Ta’limning xalqaro standart klassifikatsiyasi” (TXSK 2011) va “TXSK: Ta’lim va kasbiy tayyorlash sohalari” (TXSK-S 2013)ga",
      "O‘zbekiston Respublikasining “Ta’lim to‘g‘risida” Qonuniga",
      "O‘zbekiston Respublikasining qonunchilik hujjatlari, YUNESKO (UNESCO) tomonidan joriy qilingan “Ta’limning xalqaro standart klassifikatsiyasi” (TXSK 2011)",
      "O‘zbekiston Respublikasining “Ta’lim to‘g‘risida”gi Qonuni va boshqa qonunchilik hujjatlariga"
    ],
    "correct_answer": "“Ta’lim to‘g‘risida” Qonuni va boshqa qonunchilik hujjatlari, YUNESKO (UNESCO) tomonidan joriy qilingan “Ta’limning xalqaro standart klassifikatsiyasi” (TXSK 2011) va “TXSK: Ta’lim va kasbiy tayyorlash sohalari” (TXSK-S 2013)ga"
  },
  {
    "id": 533,
    "question": "Davlat ta’lim standartlari nimalarni belgilaydi?",
    "options": [
      "Davlat tomonidan ta’limning mazmuni va sifatiga nisbatan belgilanadigan talablar majmui",
      "Davlat tomonidan professional ta’lim mazmuni va sifatiga oid talablar majmui",
      "Davlat tomonidan umimiy o’rta ta’lim mazmuni va sifatiga oid talablar majmui",
      "Oliy ta’lim mazmuni va sifatiga oid talablar majmui"
    ],
    "correct_answer": "Davlat tomonidan ta’limning mazmuni va sifatiga nisbatan belgilanadigan talablar majmui"
  },
  {
    "id": 534,
    "question": "Davlat hokimiyatining birdan-bir manbai qaysi javobda to‘g‘ri berilgan?",
    "options": ["Maxalla", "Fuqarolar", "Xalq", "Oilalar"],
    "correct_answer": "Xalq"
  },
  {
    "id": 535,
    "question": "Masofaviy ta’lim qaysi tamoyillar asosida tashkil etiladi?",
    "options": [
      "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi; kredit modul tizimini amaliyotga joriy etishning muvofiqligi",
      "Ishtirokchilarning interfaolligi; talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi",
      "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi",
      "Ta’limda shaffoflikni ta’minlash; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim olishning xamma uchun ochiqligi"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning identifikatsiya qilinishi; yangi axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini qo‘llashning pedagogik maqsadga muvofiqligi; ta’lim berishning ochiqligi va moslashuvchanligi"
  },
  {
    "id": 536,
    "question": "Masofaviy ta’lim shakli asosida kadrlar tayyorlashda bir magistratura mutaxassisligiga qabul parametrlari necha talabadan ortiq bo‘lmasligi lozim?",
    "options": [
      "Bir magistratura mutaxassisligi qabul parametrlariga chegara belgilanmagan",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 30 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 10 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
    ],
    "correct_answer": "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
  },
  {
    "id": 537,
    "question": "Masofaviy ta’lim shakli asosida kadrlar tayyorlashda bir magistratura mutaxassisligiga qabul parametrlari necha talabadan ortiq bo‘lmasligi lozim?",
    "options": [
      "Bir magistratura mutaxassisligi qabul parametrlariga chegara belgilanmagan",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 30 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 10 nafar",
      "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
    ],
    "correct_answer": "Bir magistratura mutaxassisligiga 20 nafar"
  },
  {
    "id": 538,
    "question": "Oliy ta’lim tashkilotlarining ichki baxolash natijalarini ishonchliligi uchun kim javobgar xisoblanadi?",
    "options": [
      "Oliy ta’lim tashkiloti tomonidan tuzilgan ishchi gurux",
      "Ta’lim tashkiloti rahbari",
      "Oliy ta’lim tashkiloti",
      "Respublika ijro etuvchi hokimiyat organi"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim tashkiloti rahbari"
  },
  {
    "id": 539,
    "question": "Pedagogning raqamli izi deganda nimani tushunasiz?",
    "options": [
      "Pedagogning axborot resurslarini tanlash va ularni ta’lim oluvchilar ehtiyojlariga moslashtirish, o‘z raqamli resurslarini yaratishi va o‘quv jarayonining barcha subektlari uchun ulardan xavfsiz foydalanishni ta’minlash qobiliyatini o‘z ichiga oladi",
      "Ta’lim jarayoni bilan bevosita bog‘liq bo‘lgan kompetensiyalarni shakllantirishni, ya’ni ta’lim oluvchilarning mustaqil ishlash qobiliyatini rivojlantirishni ta’minlashga, shuningdek, guruh shaklida ishlashda samarali o‘zaro ta’sirini amalga oshirishga qaratilgan kompetensiyalarini qamrab oladi",
      "Raqamli ma’lumotlarni qidirish, tushunish, arxivlash va uni tanqidiy aks ettirish bilan bog‘liq bilim, ko‘nikma, malaka, motivatsiya, mas’uliyat, shuningdek raqamli resurslardan foydalangan holda axborot obektlarini yaratish",
      "Pedagogning kasbiy faoliyatida raqamli texnologiyalardan foydalanish jarayonida qoldiradigan ma’lumotlar to‘plami"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogning kasbiy faoliyatida raqamli texnologiyalardan foydalanish jarayonida qoldiradigan ma’lumotlar to‘plami"
  },
  {
    "id": 540,
    "question": "Google xizmatidagi papkalarga joylashtirilgan fayllar bilan quyidagi standart amallarni bajarish mumkin?",
    "options": [
      "Yaratish, o‘chirish, ko‘chirish, almashish",
      "Saqlash, o‘chirish, ko‘chirish, almashish",
      "Yaratish, o‘chirish, tiklash, almashish",
      "Saqlash, o‘chirish, tiklash, almashish"
    ],
    "correct_answer": "Yaratish, o‘chirish, ko‘chirish, almashish"
  },
  {
    "id": 541,
    "question": "Mualliflik huquqi qanday huquqlarga ajraladi?",
    "options": [
      "Shaxsiy-nomulkiy mualliflik huquqi va mutlaq mualliflik huquqi",
      "Shaxsiy mualliflik huquqi va nomulkiy mualliflik huquqi",
      "Moliyaviy mualliflik huquqi va shaxsiy-nomulkiy mualliflik huquqi",
      "Ma’muriy mualliflik huquqi va mutlaq mualliflik huquqi"
    ],
    "correct_answer": "Shaxsiy-nomulkiy mualliflik huquqi va mutlaq mualliflik huquqi"
  },
  {
    "id": 542,
    "question": "\"Flipped classroom\" usuli raqamli texnologiyalar kontekstida nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Ma’ruzalarninig videoyozuv orqali o‘tkazilishi",
      "Darslarni to‘liq masofaviy ta’lim formatida bo'lishi",
      "Talabalarning uyda raqamli resurslar orqali materiallarni o‘rganishi hamda auditoriyada  amaliy topshiriqlarni bajarishi",
      "Talabalarninig nazariy materialni auditoriyada o'zlashtirisi hamda uyda vazifalarni bajarishi"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning uyda raqamli resurslar orqali materiallarni o‘rganishi hamda auditoriyada  amaliy topshiriqlarni bajarishi"
  },
  {
    "id": 543,
    "question": "Raqamli kompetentlik – bu...?",
    "options": [
      "virtual ta’lim muxitida ishlash",
      "axborot texnologiyani ta’limga qo’llash",
      "zamonaviy texnologiyalar bilan bog‘liq tushunchalardan biri hisoblanadi",
      "zamonaviy raqamli texnologiyalar bilan bog‘liq kompetensiyalarni tavsiflovchi yangi tushunchalardan biri hisoblanadi"
    ],
    "correct_answer": "zamonaviy raqamli texnologiyalar bilan bog‘liq kompetensiyalarni tavsiflovchi yangi tushunchalardan biri hisoblanadi"
  },
  {
    "id": 544,
    "question": "Onlayn xotira?",
    "options": [
      "Internet orqali masofadan taqdim etishga asoslangan moslashuvchan, tejamkor va kengayuvchan texnologiyalar majmui",
      "Internet tarmog‘i orqali masofadan foydalanish imkonini beruvchi ma’lumotlarni xavfsiz saqlanishi",
      "Kompyuter va boshqa raqamli qurilmalarning apparat resurslarini boshqaruvchi, foydalanuvchi va dasturiy ta’minot o‘rtasida vositachi",
      "Tarmoq orqali bir yoki bir nechta foydalanuvchiga xizmat ko‘rsatishga mo‘ljallangan maxsus dasturiy ta’minot"
    ],
    "correct_answer": "Internet tarmog‘i orqali masofadan foydalanish imkonini beruvchi ma’lumotlarni xavfsiz saqlanishi"
  },
  {
    "id": 545,
    "question": "Kadrlar tayyorlash bo‘yicha qaysi loyiha bilan “100 ming” yoshlar o‘qitilishi belgilandi?",
    "options": [
      "“Bir million dasturchi” loyihasi",
      "“Yosh innovatorlar klubi” loyihasi",
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi” loyihasi",
      "“Startap milliy tanlovi” loyihasi"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million dasturchi” loyihasi"
  },
  {
    "id": 546,
    "question": "Adaptiv o‘qitish yo‘nalishi nima?",
    "options": [
      "Mavzularni tasodifiy taqdim etish",
      "Mavzularni tasodifiy taqdim etish va majburiy testlash",
      "Talaba natijalariga qarab o‘zgaruvchi trayektoriya",
      "Tahlil, loyihalash, ishlab chiqish, joriy qilish va baholash"
    ],
    "correct_answer": "Talaba natijalariga qarab o‘zgaruvchi trayektoriya"
  },
  {
    "id": 547,
    "question": "2026/2027 o‘quv yilida Oliygohlarda sun’iy intellekt, fintex, kiberxavfsizlik, IT muhandislik, aerokosmik va bulutli texnologiyalar kabi yo‘nalishlar uchun davlat granti kvotalari necha foizga oshiriladi?",
    "options": ["20 foizga", "35 foizga", "25 foizga", "30 foizga"],
    "correct_answer": "30 foizga"
  },
  {
    "id": 548,
    "question": "“Bir million o‘zbek dasturchisi” loyihasining mantiqiy davomi sifatida qanday loyiha boshlangan?",
    "options": [
      "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi”",
      "“Bir million sun’iy intellekt mutaxassisi”",
      "“Bir million raqamli yetakchi”",
      "“Bir million innovatsion g‘oya yetakchi”"
    ],
    "correct_answer": "“Bir million sun’iy intellekt yetakchisi”"
  },
  {
    "id": 549,
    "question": "Strategik rejalashtirish doirasida ichki muhitni tahlil etishning mashhur usullaridan biri –?",
    "options": ["ITTKI", "SWOT", "WoS ma’lumotlar bazasi", "KPI"],
    "correct_answer": "SWOT"
  },
  {
    "id": 550,
    "question": "THE reytingi aniqlashda quyidagi universitetlar qatnasha olmaydi?",
    "options": [
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitadiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, uch yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar",
      "besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar"
    ],
    "correct_answer": "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar"
  },
  {
    "id": 551,
    "question": "THE reytingi aniqlashda quyidagi universitetlar qatnasha olmaydi?",
    "options": [
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitadiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, uch yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar",
      "besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar"
    ],
    "correct_answer": "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar"
  },
  {
    "id": 552,
    "question": "THE reytingi aniqlashda quyidagi universitetlar qatnasha olmaydi?",
    "options": [
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitadiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, uch yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
      "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar",
      "besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar"
    ],
    "correct_answer": "yuqori kurs talabalarini o‘qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar"
  },
  {
    "id": 553,
    "question": "DOI( Digital object identifier) – bu…?",
    "options": [
      "bugungi kunda zamonning ommavi axborot muloqot tizimining odatiy tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "ta’lim tizimining tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "bugungi kunda muloqot tizimining ixtiyoriy tarkibiy qismi hisoblanadi",
      "bugungi kunda zamonning ilmiy muloqot tizimining majburiy tarkibiy qismi hisoblanadi"
    ],
    "correct_answer": "bugungi kunda zamonning ilmiy muloqot tizimining majburiy tarkibiy qismi hisoblanadi"
  },
  {
    "id": 554,
    "question": "Tadqiqot universiteti g‘oyasi qanday jarayonga mo‘ljal olishni ko‘zlagan edi?",
    "options": [
      "Universitetda olimlar tomonidan olib boriladigan intensiv ilmiy ishlarni tashkil etish jarayonini mo‘ljalga olish",
      "Universitetda yuqori malakali (elita) ilmiy kadrlarni universitet olimlari tomonidan olib boriladigan intensiv ilmiy ishlarga jalb etish (ularni ta’lim jarayonidayoq) orqali tayyorlash jarayoniga mo‘ljal olish",
      "Ta’lim jarayoniga ilmiy ishlar turlarini joriy etish orqali ilmiy salohiyatni ko’tarish  jarayonini mo‘ljalga olish",
      "Universitetda ta’lim jarayonini to’liq ilmiy maqsadlarga yo’naltirish jarayonini mo‘ljalga olish"
    ],
    "correct_answer": "Universitetda olimlar tomonidan olib boriladigan intensiv ilmiy ishlarni tashkil etish jarayonini mo‘ljalga olish"
  },
  {
    "id": 555,
    "question": "Kvartil (chorak) Q-bu?",
    "options": [
      "siyosiy jurnallarning sitatalanganlik darajasini, ya’ni jurnalga ilmiy hamjamiyat tomonidan bo‘lgan talabni aks ettiruvchi bibliometrik ko‘rsatkichlarni aniqlovchi kategoriya",
      "badiiy jurnallarning sitatalanganlik darajasini, ya’ni jurnalga ilmiy hamjamiyat tomonidan bo‘lgan talabni aks ettiruvchi bibliometrik ko‘rsatkichlarni aniqlovchi kategoriya",
      "texnik jurnallarning sitatalanganlik darajasini, ya’ni jurnalga ilmiy hamjamiyat tomonidan bo‘lgan talabni aks ettiruvchi bibliometrik ko‘rsatkichlarni aniqlovchi kategoriya",
      "ilmiy jurnallarning sitatalanganlik darajasini, ya’ni jurnalga ilmiy hamjamiyat tomonidan bo‘lgan talabni aks ettiruvchi bibliometrik ko‘rsatkichlarni aniqlovchi kategoriya"
    ],
    "correct_answer": "ilmiy jurnallarning sitatalanganlik darajasini, ya’ni jurnalga ilmiy hamjamiyat tomonidan bo‘lgan talabni aks ettiruvchi bibliometrik ko‘rsatkichlarni aniqlovchi kategoriya"
  },
  {
    "id": 556,
    "question": "Innovatsion jarayonga salbiy ta’sir etuvchi ijtimoiy omillarni belgilang?",
    "options": [
      "Ilmiy-texnik va moddiy bazaning yuqori darajada rivojlanmaganligi, zaxira quvvatlarining yetishmasligi, innovatsion salohiyatning pastligi",
      "eski va yangi dunyoqarashlarning qarama-qarshiliklar, katta yoshdagilar va yoshlar dunyoqarashlari orasidagi tafovutlar, innovatsiyalarni qabul qilishdagi demografik(yoshdagi) farqlar, - innovatsiya bilan ishlaydigan xodimlarni qayta tayyorlash va malakasini oshirishning zarurligi",
      "Resurslarning, zaxiralarning mavjudligi, aksariyat korxonalar holatining barqarorligi, innovatsion infratuzilmaning mavjudligi",
      "Innovatsion ilgarilashni amalga oshirishga bo‘lgan tayyorgarlik, yangilikka intilish, vatanparvarlik, rahbariyatning manfaatdorligi"
    ],
    "correct_answer": "eski va yangi dunyoqarashlarning qarama-qarshiliklar, katta yoshdagilar va yoshlar dunyoqarashlari orasidagi tafovutlar, innovatsiyalarni qabul qilishdagi demografik(yoshdagi) farqlar, - innovatsiya bilan ishlaydigan xodimlarni qayta tayyorlash va malakasini oshirishning zarurligi"
  },
  {
    "id": 557,
    "question": "Oliy ta'limning global trendlaridan biri - bu:",
    "options": [
      "Moliyalashtirishning ko‘proq xususiy sektor zimmasiga o‘tishi",
      "Oliy ta’limda tanlov asosida qabulning kuchayishi",
      "Ta'limning demokratlashuvi",
      "Ta’lim xizmatlarining bozorlashuvi va raqobatning ortishi"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim xizmatlarining bozorlashuvi va raqobatning ortishi"
  },
  {
    "id": 558,
    "question": "\"Kvartil\" tushunchasi ilmiy jurnallarni baholashda nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Jurnalning muayyan fanda egallagan pozitsiyasini",
      "Maqolaning nashr etilish tezligini",
      "Jurnalning o‘quvchilar va mualliflar orasidagi ommabopligi",
      "Jurnalda chop etilgan maqolalar sonini"
    ],
    "correct_answer": "Jurnalning muayyan fanda egallagan pozitsiyasini"
  },
  {
    "id": 559,
    "question": "Universiteti 4 0 modelining asosiy xususiyati nima?",
    "options": [
      "Ta'lim, ilmiy tadqiqot, tijoratlashtirish va sotsium bilan integratsiyalashuv",
      "Ta'lim, ilmiy tadqiqot va tijoratlashtirish",
      "Ta'lim va ilmiy-tadqiqot",
      "Faqat ta'lim berish"
    ],
    "correct_answer": "Ta'lim, ilmiy tadqiqot, tijoratlashtirish va sotsium bilan integratsiyalashuv"
  },
  {
    "id": 560,
    "question": "O'qitish va ta'lim tushunchalari o'rtasidagi asosiy farq qanday?",
    "options": [
      "Bu ikki tushuncha o'rtasida farq yo'q",
      "O'qitish - jarayon, ta'lim - natija",
      "Ta'lim - jarayon, o'qitish - natija",
      "O'qitish - nazariya, ta'lim - amaliyot"
    ],
    "correct_answer": "O'qitish - jarayon, ta'lim - natija"
  },
  {
    "id": 561,
    "question": "Refleksiv yondashuv nima ma‘noni anglatadi?",
    "options": [
      "qadriyatshunoslik, ma’naviy hodisalardan biri bo‘lgan qadriyatlar sohasini o‘rganadigan, uning qonun va kategoriyalarini tadqiq qiladigan ilm yo‘nalishi,",
      "pedagogning an’anaviy pedagogik fikrlashi",
      "lotincha - ortga qaytish) faqat sub’ektning o‘z-o‘zini bilishi va tushunishi emas, balki boshqalar uning shaxsiy xislatlari, his qilish tuyg‘usi va bilish (kognitiv) tasavvurlarini bilish hamda tushunishini aniqlab olishini ham anglatadi",
      "ta’lim (o‘qitish) jarayonining yuksak mahorat, san’at darajasida tashkil etilishi"
    ],
    "correct_answer": "lotincha - ortga qaytish) faqat sub’ektning o‘z-o‘zini bilishi va tushunishi emas, balki boshqalar uning shaxsiy xislatlari, his qilish tuyg‘usi va bilish (kognitiv) tasavvurlarini bilish hamda tushunishini aniqlab olishini ham anglatadi"
  },
  {
    "id": 562,
    "question": "Ta’lim texnologiyasi bu-?",
    "options": [
      "shaxsning yetuk mutaxassis ekanligini belgilovchi asosiy faktor",
      "ta’lim (o‘qitish) jarayonining yuksak mahorat, san’at darajasida tashkil etilishi",
      "ijodkorlik, muloqotga kirishishi layoqati, jamoada ishlash qobiliyati, qat’iyatlilik, tanqidiy fikrlash",
      "malaka darajasini aniqlash va o‘lchash mumkin bo‘lgan bilimlar majmui"
    ],
    "correct_answer": "ta’lim (o‘qitish) jarayonining yuksak mahorat, san’at darajasida tashkil etilishi"
  },
  {
    "id": 563,
    "question": "Pantomimika bu–?",
    "options": [
      "Ko‘z, qosh, lablarning harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi",
      "Bosh, bo‘yin harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon bermaydi",
      "yuz mushaklarining harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi",
      "gavda, qo‘l va oyoqlarning harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi"
    ],
    "correct_answer": "gavda, qo‘l va oyoqlarning harakati bo‘lib, u pedagog tomonidan bayon etilayotgan muayyan fikrni alohida ajratib ko‘rsatishga, ma’lum qiyofa orqali gavlantirishga imkon beradi"
  },
  {
    "id": 564,
    "question": "Kasbiy kompetensiyalarni shakllanish bosqichlarini aniqlang?",
    "options": [
      "Tajriba-sinov ishini tashkil etish, tahlil etish",
      "Shaxsiy tajriba, innovatsion yondashuv, hamkasblar tajribasini o‘rganish",
      "Xususiy tajriba, tajriba-sinov ishi, faoliyatga innovatsion yondashuv",
      "Faoliyatda innovatsion, texnologik yondashuv"
    ],
    "correct_answer": "Xususiy tajriba, tajriba-sinov ishi, faoliyatga innovatsion yondashuv"
  },
  {
    "id": 565,
    "question": "“Relaksatsiya” qanday holat?",
    "options": [
      "Jismoniy charchash, baqirish yoki so‘kish",
      "Jismonan va ruhan tetiklik, jizzakilik",
      "Jizzakilik va asabiylik, o‘zini boshqara olmaslik",
      "Jismonan va ruhan bo‘shashish, butunlay osoyishtalik"
    ],
    "correct_answer": "Jismonan va ruhan bo‘shashish, butunlay osoyishtalik"
  },
  {
    "id": 566,
    "question": "Pedagogik texnikaning asosiy komponentlari?",
    "options": [
      "-о‘qituvchining o‘zini boshqara olishi;-shaxs va jamoaga ta’sir eta olishi;-pedagogik muloqotni o‘rnatish;diqqatni jalb etish usullari",
      "-ma’noli va ochik chexrali nigox bilan karash; -hissiy-psixik va tasodifiy xolatlarda o‘z his-tuyg‘ularini jilovlay olish;-turli vaziyatlarda o‘qiguvchi-pedagog va tarbiyachiga xos bo‘lgan ijodny kayfiyatni boshqarish",
      "-nutq malakasi va texnikasini o‘zlashtirish;-tushunarli, ta’sirchan fikr va his-tuyg‘ularni so‘zda aniq ifodalash, mimika va pantomimik xarakatlar, jestlardan o‘z o‘rnida foydalanish",
      "-kulgi va tabassum-la samimiylikni e’tirof etish;-tinglovchilar, hamkasblar bilan doimo yaxshi kayfiyat va rag‘batlantiruvchi munosabatda bo‘lish;-savodli va sof adabiy tilda so‘zlash; ijodiy pedagogik qobiliyatini qo‘llay bilish"
    ],
    "correct_answer": "-о‘qituvchining o‘zini boshqara olishi;-shaxs va jamoaga ta’sir eta olishi;-pedagogik muloqotni o‘rnatish;diqqatni jalb etish usullari"
  },
  {
    "id": 567,
    "question": "O‘qituvchi axloqiy-ma’naviy qiyofasini namoyon etuvchi meyor tuyg‘usi yoki xulq va odob qoidalariga rioya qilishi qanday ataladi?",
    "options": [
      "Pedagogik madaniyat",
      "pedagogik texnika",
      "Pedagogik maxorat",
      "Pedagogik nazokat"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogik nazokat"
  },
  {
    "id": 568,
    "question": "O‘qituvchi axloqiy-ma’naviy qiyofasini namoyon etuvchi meyor tuyg‘usi yoki xulq va odob qoidalariga rioya qilishi qanday ataladi?",
    "options": [
      "Pedagogik madaniyat",
      "pedagogik texnika",
      "Pedagogik maxorat",
      "Pedagogik nazokat"
    ],
    "correct_answer": "Pedagogik nazokat"
  },
  {
    "id": 569,
    "question": "Xorijiy tajribalarda kasbiy kompetentlikni rivojlantirish qaysi g'oyalarga asoslanadi?",
    "options": [
      "\"Lifelong Learning\" (hayot davomida o'rganish)",
      "O'qitish metodlarini takomillashtirish",
      "Nazariy bilimlarni mustahkamlash",
      "Ta'lim jarayonini modernizatsiya qilish"
    ],
    "correct_answer": "\"Lifelong Learning\" (hayot davomida o'rganish)"
  },
  {
    "id": 570,
    "question": "Texnologik yondashuv qanday ma'noga ega?",
    "options": [
      "Ta'lim metodlarini takomillashtirish",
      "O‘quv jarayonida o‘qituvchi tomonidan individual yondashuvni qo‘llash",
      "Pedagogik nazariyalarni o'rganish",
      "Jarayonlarni yuksak mahorat darajasida tashkil etish"
    ],
    "correct_answer": "Jarayonlarni yuksak mahorat darajasida tashkil etish"
  },
  {
    "id": 571,
    "question": "\"Soft skills\" nima?",
    "options": [
      "Moslashuvchan, egiluvchan malakalar",
      "Ixtisoslikka oid bilimlar",
      "Ta'lim metodlari",
      "Aniq o'lchanadigan bilimlar"
    ],
    "correct_answer": "Moslashuvchan, egiluvchan malakalar"
  },
  {
    "id": 572,
    "question": "Tayanch kompetensiyalarni belgilashda muhim asos nima?",
    "options": [
      "Jamiyat ehtiyojlari",
      "Zamonaviy texnologiyalar",
      "Ta'lim standarti",
      "Ilmiy tadqiqotlar"
    ],
    "correct_answer": "Jamiyat ehtiyojlari"
  },
  {
    "id": 573,
    "question": "Modul – bu?",
    "options": [
      "bir nechta o‘quv moduli hamda kurslar o‘rganiladigan o‘quv rejasining bir qismi",
      "Xalqaro monitoringlash va baholash tizimi",
      "Talabaning alohida ta’lim yo‘nalishinio‘zlashtirishi uchun sarflangan o‘quv yuklamasining (vaqtning) o‘lchov birligidir",
      "Turli mamlakatlarda tashkil etiladigan pedagogik jarayonlarning xalqaro qiyosiy tahliliga asoslangan tadqiqot"
    ],
    "correct_answer": "Talabaning alohida ta’lim yo‘nalishinio‘zlashtirishi uchun sarflangan o‘quv yuklamasining (vaqtning) o‘lchov birligidir"
  },
  {
    "id": 574,
    "question": "Baholash tamoyillarini  ko'rsating",
    "options": [
      "Maqsadga yo‘naltirilganlik,  ishonchlilik, diagnostik, rag‘batlantirish, mo‘ljal olish",
      "Nazorat qilish, ta’lim berish, rivojlantirish, tarbiyalash, diagnostik, profilaktik, rag‘batlantirish, mo‘ljal olish",
      "Beg‘arazlik, keng qamrovlilik, muntazamlilik, maqsadga yo‘naltirilganlik,  ishonchlilik",
      "Individual, jamoaviy, ommaviy  va tabaqalashgan yondashuv"
    ],
    "correct_answer": "Beg‘arazlik, keng qamrovlilik, muntazamlilik, maqsadga yo‘naltirilganlik,  ishonchlilik"
  },
  {
    "id": 575,
    "question": "Individual nazorat, nazorat shakllarining qaysi turiga kiradi?",
    "options": [
      "Yozma nazorat",
      "Og‘zaki nazorat",
      "Test nazorati",
      "Mental xarita vositasida nazorat"
    ],
    "correct_answer": "Og‘zaki nazorat"
  },
  {
    "id": 576,
    "question": "Test topshiriqlarining didaktik funksiyalari to‘liq berilgan javobni toping?",
    "options": [
      "O‘quv maqsadlariga erishish va nazorat qilish",
      "Ta’limiy, tarbiyaviy, rivojlantiruvchi, nazorat",
      "Ta’limiy, tarbiyaviy, maqsadga yo‘naltirish, rag‘batlantirish",
      "Maqsadga yo‘naltirish, rag‘batlantirish, nazorat"
    ],
    "correct_answer": "Ta’limiy, tarbiyaviy, rivojlantiruvchi, nazorat"
  },
  {
    "id": 577,
    "question": "Start-ap loyiha tushunchasi dastlab nechanchi yilda kim tomonidan olib kirilgan?",
    "options": [
      "1978 yili Vigotskiy",
      "1978 yili Blonskiy",
      "1977yili Rubenshtiyin",
      "1976 yili Forbes"
    ],
    "correct_answer": "1976 yili Forbes"
  },
  {
    "id": 578,
    "question": "Berilgan savolga “ha” yoki “yo‘q” javobini berishni talab etadigan testlar bu-?",
    "options": [
      "ketma-ketlikni aniqlashga doir doir test topshirig‘i",
      "alternativ javobli test topshirig‘i",
      "yagona javobli test topshirig‘i",
      "muvofiqlikni aniqlashga doir test topshirig‘i"
    ],
    "correct_answer": "alternativ javobli test topshirig‘i"
  },
  {
    "id": 579,
    "question": "“Oliy ta’lim muassasalarida o‘quv jarayoniga kredit-modul tizimini joriy etish tartibi to‘g‘risida”gi Nizom qachon tasdiqlangan?",
    "options": [
      "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining “Oliy ta’lim muassasalarini bosqichma-bosqich o‘zini o‘zi moliyalashtirish tizimiga o‘tkazish to‘g‘risida” 2019-yil 3-dekabrdagi 967-son Qarori bilan",
      "O‘zbekiston Respublikasning“Ta’lim to‘g‘risida”gi Qonuniga bilan",
      "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining 2020-yil 31-dekabrdagi 824-son Qarori bilan",
      "O‘zbekiston Respublikasi Prezidentining 2019 yil 8 oktabr “O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasini tasdiqlash to‘g‘risida”gi PF-5847-sonli Farmoni bilan."
    ],
    "correct_answer": "O‘zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining 2020-yil 31-dekabrdagi 824-son Qarori bilan"
  },
  {
    "id": 580,
    "question": "Auditoriyadan tashqari mashg‘ulotlarda \"ko‘nikma va malaka\"lar asosan qayerda shakllanadi?",
    "options": [
      "O‘qituvchi tomonidan yozilgan dars rejalarida",
      "Faqat imtihon jarayonida",
      "Nazorat testlarida",
      "Laboratoriya ishlari, amaliyot, loyiha va mustaqil topshiriqlarda"
    ],
    "correct_answer": "Laboratoriya ishlari, amaliyot, loyiha va mustaqil topshiriqlarda"
  },
  {
    "id": 581,
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri auditoriyadan tashqari mashg‘ulotni baholash usuli hisoblanadi?",
    "options": [
      "Sinfda diktant yozish",
      "Mustaqil ishni yozma va og‘zaki himoya qilish",
      "Test sinovi",
      "Og‘zaki so‘rov"
    ],
    "correct_answer": "Mustaqil ishni yozma va og‘zaki himoya qilish"
  },
  {
    "id": 582,
    "question": "Baholashda \"ko‘p manbali yondashuv\" nimani bildiradi?",
    "options": [
      "Dars davomida faqat test qo‘llashni",
      "O‘qituvchining fikrini yagona haqiqat deb qabul qilishni",
      "Faqat bitta darslikdan foydalanishni",
      "Turli manbalar orqali bilim va tahlil darajasini baholashni"
    ],
    "correct_answer": "Turli manbalar orqali bilim va tahlil darajasini baholashni"
  },
  {
    "id": 583,
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri talabaning mustaqil ish faoliyatini aniqlash usuli hisoblanadi?",
    "options": [
      "Ishni og‘zaki yoki yozma tarzda himoya qilish",
      "Faqat yakuniy testdan o‘tishi",
      "Darsda qatnashganini yozib olish",
      "56. Quyidagilardan qaysi biri talabaning mustaqil ish faoliyatini aniqlash usuli hisoblanadi?\nIshni og‘zaki yoki yozma tarzda himoya qilish\nFaqat yakuniy testdan o‘tishi\nSo‘rovnoma\nDarsda qatnashganini yozib olish"
    ],
    "correct_answer": "Ishni og‘zaki yoki yozma tarzda himoya qilish"
  },
  {
    "id": 584,
    "question": "Yoshlarning ta'lim-tarbiyasida asosiy e'tibor qaratilishi lozim bo‘lgan jihat nima?",
    "options": [
      "Ularni axloqiy va ma'naviy tarbiyaga yo‘naltirish",
      "Turli urf-odatlarni ulashishga rag‘batlantirish",
      "Innovatsion texnologiyalarga kirish imkoniyatini yaratish",
      "Ommaviy madaniyat elementlarini qabul qilishni ta'minlash"
    ],
    "correct_answer": "Ularni axloqiy va ma'naviy tarbiyaga yo‘naltirish"
  },
  {
    "id": 585,
    "question": "Sud-huquq tizimidagi rejalashtirilgan islohotlardan birini belgilang.",
    "options": [
      "Sudlar va tergov organlarida masofadan qatnashish tizimini kamaytirish",
      "Jahon oliy sudlov loyihasiga kirish",
      "Konstitutsiyaga yangi moddalarni kiritish",
      "Ozodlikdan mahrum qilish jazosini tayinlash amaliyotini 30 foizdan 20 foizga kamaytirish"
    ],
    "correct_answer": "Ozodlikdan mahrum qilish jazosini tayinlash amaliyotini 30 foizdan 20 foizga kamaytirish"
  },
  {
    "id": 586,
    "question": "Global axborotlashuv jarayonining eng xavfli jihati qaysi?",
    "options": [
      "Milliy o‘zlikni yo‘qotishga olib kelishi",
      "Innovatsion texnologiyalarni kiritishni tezlashishi",
      "Jahon iqtisodiyotini yaxshilash imkoniyatini yaratilishi",
      "Ommaviy axborot vositalarining ta'sirini oshishi"
    ],
    "correct_answer": "Milliy o‘zlikni yo‘qotishga olib kelishi"
  },
  {
    "id": 587,
    "question": "2025-yilda yetakchi xalqaro reyting agentliklari mamlakatimizning suveren reytingini qaysi pog‘onaga ko‘tardi?",
    "options": ["BB", "B+", "BBB-", "BB-"],
    "correct_answer": "BBB-"
  },
  {
    "id": 588,
    "question": "Taraqqiyot strategiyasining maqsadlarini amalga oshirishda qanday asosiy indikatorlar qo‘llaniladi?",
    "options": [
      "Yillik siyosiy bayonotlar soni va ularning mazmuni",
      "Tashqi siyosiy faoliyat ko‘rsatkichlari",
      "Maqsadlarga erishganlik darajasi asosida baholash",
      "Mahalliy hokimiyatlar tomonidan berilgan rasmiy ma’lumotlar soni"
    ],
    "correct_answer": "Maqsadlarga erishganlik darajasi asosida baholash"
  },
  {
    "id": 589,
    "question": "Markaziy Osiyo mintaqasida amaliy hamkorlikni yangi bosqichga olib chiqish bo‘yicha rejalashtirilgan islohotlar?",
    "options": [
      "\"Umumiy til\" loyihasini ishlab chiqish",
      "Hamkorlikda madaniy tadbirlar o‘tkazish va kinofilmlar yaratish",
      "Umumiy sayyohlik makonini tashkil qilish",
      "Oliy ta’lim tashkilotlarining forumlarini keng tashkil qilish"
    ],
    "correct_answer": "Umumiy sayyohlik makonini tashkil qilish"
  },
  {
    "id": 590,
    "question": "“O‘zbekiston — 2030” strategiyasini to‘liq, o‘z vaqtida va sifatli bajarilishini tashkil etish, shuningdek, uni amalga oshirish bo‘yicha tegishli yillik dasturlarni tayyorlash va ijrosini muvofiqlashtirishni amalga oshirish qaysi tashkilot zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Ommaviy axborot vositalariga",
      "Mahalliy davlat hokimiyatlariga",
      "Respublika komissiyasiga",
      "63. “O‘zbekiston — 2030” strategiyasini to‘liq, o‘z vaqtida va sifatli bajarilishini tashkil etish, shuningdek, uni amalga oshirish bo‘yicha tegishli yillik dasturlarni tayyorlash va ijrosini muvofiqlashtirishni amalga oshirish qaysi tashkilot zimmasiga yuklangan?\nOmmaviy axborot vositalariga\nMahalliy davlat hokimiyatlariga\nRespublika komissiyasiga\nOliy sudga"
    ],
    "correct_answer": "Respublika komissiyasiga"
  },
  {
    "id": 591,
    "question": "Har yili avgust oyida platformaga “Elektron hukumat” tizimi orqali o‘zini-o‘zi band qilgan bitiruvchilar haqidagi maʼlumotlarni kiritish kimning zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti",
      "Oliy taʼlim, fan va innovatsiyalar vazirligi",
      "Mahalliy hokimiyat organlari",
      "Bandlik xizmati axborot tizimi operatori"
    ],
    "correct_answer": "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti"
  },
  {
    "id": 592,
    "question": "Quyida keltirilgan qaysi tamoyil Yangi O‘zbekiston konsepsiyasining asosiy mazmunini o‘zida aks ettiradi? 1) Inson qadri ustuvorligi 2) Aholi bandligini ta`minlash 3) Mintaqaviy hamkorlik 4) Iqtisodiy islohotlar va rivojlanish 5) Yoshlarga sifatli ta`lim berish",
    "options": [
      "1), 3), 4)",
      "1), 2), 5)",
      "2), 4), 5)",
      "1), 2), 3)"
    ],
    "correct_answer": "1), 2), 5)"
  },
  {
    "id": 593,
    "question": "1996-yilda Hoffstein, Pipher va Silverman tomonidan ishlab chiqilgan panjaraga asoslangan tizim bu?",
    "options": ["LWR", "Saber", "LWE", "NTRU"],
    "correct_answer": "NTRU"
  },
  {
    "id": 594,
    "question": "PGP protokolida autentifikatsiyani ta'minlash uchun qaysi algoritmdan foydalaniladi?",
    "options": ["RSA", "Triple-DES", "DES", "SHA256"],
    "correct_answer": "RSA"
  },
  {
    "id": 595,
    "question": "Post kvant kriptogafiyasiga oid algoritmlar amalga oshirilgan kutubxonani ko'rsating?",
    "options": ["CryptoLib", "Liboqs", "OpenSSL", "Bouncy Castle"],
    "correct_answer": "Liboqs"
  },
  {
    "id": 596,
    "question": "Chiziqli kriptotahlil natijasi qanday olinadi?",
    "options": [
      "Faqat statistik tahlil qilish orqali",
      "Harf chastotasini hisoblash orqali",
      "Chiziqli tenglamalar orqali kalitni topish",
      "Ma'lumotlarning farqlarini kuzatish orqali"
    ],
    "correct_answer": "Chiziqli tenglamalar orqali kalitni topish"
  },
  {
    "id": 597,
    "question": "Uzoq masofali aloqa standarti keltirilgan javobni toping?",
    "options": ["ZigBee/6LoWPAN", "Bluetooth", "Wi-Fi", "LoRA"],
    "correct_answer": "LoRA"
  },
  {
    "id": 598,
    "question": "FTP protokoli zaifliklarini bartaraf qiluvchi xavfsiz protokolni belgilang",
    "options": ["IPSec", "SFTP", "FTP", "TCP/IP"],
    "correct_answer": "SFTP"
  },
  {
    "id": 599,
    "question": "“Shrödingerning mushugi” fikrlash tajribasi qaysi tamoyilni tushuntirish uchun foydalaniladi?",
    "options": [
      "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
      "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
      "Superpozitsiya tamoyili",
      "Chalkashlik tamoyili"
    ],
    "correct_answer": "Superpozitsiya tamoyili"
  },
  {
    "id": 600,
    "question": "Panjara kriptografiyasida qisqa va deyarli ortogonal vektorlardan tashkil topgan bazis bu?",
    "options": [
      "yaxshi bazis",
      "qoniqarli bazis",
      "o'rtacha bazis",
      "yomon bazis"
    ],
    "correct_answer": "yaxshi bazis"
  },
  {
    "id": 601,
    "question": "eSTREAM loyihasida dasturiy amalga oshirishga qulay va yuqori o‘tkazuvchan oqimli shifrlar uchun qanday talablar qo'yilgan?",
    "options": [
      "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "128-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "80-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak"
    ],
    "correct_answer": "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak"
  },
  {
    "id": 602,
    "question": "MD4 algoritmining kriptotahliliga qaysi usul ta'sir qiladi?",
    "options": [
      "Xesh qiymatlarini statistik tahlil qilish",
      "Faktorlash algoritmlari",
      "Diskret logarifmlash usullari",
      "Kolliziya hujumlari"
    ],
    "correct_answer": "Kolliziya hujumlari"
  },
  {
    "id": 603,
    "question": "El-Gamal algoritmi qaysi amalga nisbatan qisman gomomorflik xususiyatiga ega?",
    "options": ["Qo'shish", "XOR amali", "Ko'paytiruv", "Ayiruv"],
    "correct_answer": "Ko'paytiruv"
  },
  {
    "id": 604,
    "question": "Qanday funksiyalarga xesh funksiya deyiladi",
    "options": [
      "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni biror fiksirlangan uzunlikga o‘tkazuvchi funksiyaga aytiladi",
      "ma’lumot bitlarini boshqa qiymatlarga almashtiruvchi funksiyaga aytiladi",
      "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni bit yoki baytlarini zichlashtirib beruvchi funksiyaga aytiladi",
      "ma’lumot baytlarini boshqa qiymatlarga almashtiruvchi funksiyaga aytiladi"
    ],
    "correct_answer": "ixtiyoriy uzunlikdagi ma’lumotni biror fiksirlangan uzunlikga o‘tkazuvchi funksiyaga aytiladi"
  },
  {
    "id": 605,
    "question": "Kriptografik protokollarda arbitr qaysi kasb vakiliga qiyoslanadi?",
    "options": ["Sudya", "Natatius", "advakat", "vositachi"],
    "correct_answer": "Sudya"
  },
  {
    "id": 606,
    "question": "Simmetrik kriptotizimlardagi qanday muammoni ochiq kalitli kriptotizimlar bartaraf etdi?",
    "options": [
      "ochiq kalitni uzatish muammosini",
      "maxfiy kalitni uzatish muammosini",
      "kalitni generatsiyalash muammosini",
      "kalitlar juftini hosil qilish muammosini"
    ],
    "correct_answer": "maxfiy kalitni uzatish muammosini"
  },
  {
    "id": 607,
    "question": "Faktorlash muammosini hal qilish uchun qaysi algoritmlar qo'llaniladi?",
    "options": [
      "Kvadrat elak algoritmi va generalizatsiyalangan elak usuli",
      "Faqat statistik tahlil algoritmlari",
      "Chiziqli tenglamalarni yechish algoritmlari",
      "Xesh funksiyalar algoritmlari"
    ],
    "correct_answer": "Kvadrat elak algoritmi va generalizatsiyalangan elak usuli"
  },
  {
    "id": 608,
    "question": "Diskret logarifmlash muammosining murakkabligini pasaytiruvchi omillar qaysilar?",
    "options": [
      "Matematik tenglamalar soddalashishi",
      "Kalit uzunligini oshirish",
      "Kichik eksponent va modul qiymatlarining ishlatilishi",
      "Statistik analizning kuchayishi"
    ],
    "correct_answer": "Kichik eksponent va modul qiymatlarining ishlatilishi"
  },
  {
    "id": 609,
    "question": "\"Slaydli hujum\" qanday amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Shifrlash algoritmidagi iteratsiyalar orasidagi bog'liqlikni kuzatish orqali",
      "Ma'lumotlarni qayta kodlash orqali",
      "Faqat apparat xatolarini aniqlash orqali",
      "Shifrlangan matnning xususiyatlarini kuzatish orqali"
    ],
    "correct_answer": "Shifrlash algoritmidagi iteratsiyalar orasidagi bog'liqlikni kuzatish orqali"
  },
  {
    "id": 610,
    "question": "(2/p) ning qiymati qachon 1 ga teng bo'ladi",
    "options": [
      "agar p≡3,5 (mod 8) bo'lsa",
      "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa",
      "agar p≡q≡3 (mod 4) bo'lsa",
      "agar p yoki q hech bo'lmaganda bittasi 1 (mod p) bo'lsa"
    ],
    "correct_answer": "agar p≡1,7 (mod 8) bo'lsa"
  },
  {
    "id": 611,
    "question": "Dasturiy ta’minot o‘z vazifasini bajarishi kerak bo‘lgan vaqtinchalik ma’lumotlar uchun ishlatiladigan xotira bu?",
    "options": ["nROM", "ROM", "RAM", "USART"],
    "correct_answer": "RAM"
  },
  {
    "id": 612,
    "question": "Apparat xatoliklarini generatsiyalash jarayonida qanday natijalar olinadi?",
    "options": [
      "Harflar chastotasiga asoslangan natijalar",
      "Xesh qiymatlarini o'zgartirish",
      "Faqat statistik xatolarni aniqlash",
      "Xatoliklardan foydalanib shifrlash kalitini topish"
    ],
    "correct_answer": "Xatoliklardan foydalanib shifrlash kalitini topish"
  },
  {
    "id": 613,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi HTTPS protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": ["HTTPS", "UDP", "CoAPs", "TCP"],
    "correct_answer": "CoAPs"
  },
  {
    "id": 614,
    "question": "Grover algoritmi simmetrik kriptografiyadagi 2^256 hisoblashni qanchaga qisqartiradi?",
    "options": ["2^255", "2^32", "2^128", "2^64"],
    "correct_answer": "2^128"
  },
  {
    "id": 615,
    "question": "PRESENT shifrlash algoritmida foydalanilgan S jadval o'lchamini ko'rsating?",
    "options": ["8x8", "3x3", "4x4", "6x4"],
    "correct_answer": "4x4"
  },
  {
    "id": 616,
    "question": "a sonning R parametr bo'yicha kavadrati qanday hisoblanadi",
    "options": [
      "a^(\\2)≡2*a+R*a (mod n).",
      "a^(\\2)≡a+R*a^2 (mod n).",
      "a^(\\2)≡2*a+R*a^2 (mod n).",
      "a^(\\2)≡R*a+R*a^2 (mod n)."
    ],
    "correct_answer": "a^(\\2)≡R*a+R*a^2 (mod n)."
  },
  {
    "id": 617,
    "question": "Fiat-Shamir protokolida N=pq bo'lganda p va q qanday sonlar bo‘lishi kerak?",
    "options": [
      "Kvadrat sonlar",
      "Fibonachchi sonlari",
      "Juft sonlar",
      "Tub sonlar"
    ],
    "correct_answer": "Tub sonlar"
  },
  {
    "id": 618,
    "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning ARX usuliga asoslangan oqimli shifrlarni ko'rsating?",
    "options": [
      "Photon, Spongent, Lesamnta-LW",
      "AES, Camellia, CLEFIA, TDES",
      "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
      "Salsa20, ChaCha20"
    ],
    "correct_answer": "Salsa20, ChaCha20"
  },
  {
    "id": 619,
    "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning ARX usuliga asoslangan oqimli shifrlarni ko'rsating?",
    "options": [
      "Photon, Spongent, Lesamnta-LW",
      "AES, Camellia, CLEFIA, TDES",
      "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
      "Salsa20, ChaCha20"
    ],
    "correct_answer": "Salsa20, ChaCha20"
  },
  {
    "id": 620,
    "question": "Fiat-Shamir protokolida qanday kriptografik muammoga asoslangan ?",
    "options": [
      "Sertifikat yaratish muammosi",
      "Simmetrik shifrlash muammosi",
      "Heshlash muammosi",
      "Faktorlash muammosi"
    ],
    "correct_answer": "Faktorlash muammosi"
  },
  {
    "id": 621,
    "question": "raqamli sertifikat kim tomonidan imzolanadi",
    "options": [
      "foydalanuvchining ochiq kaliti bilan",
      "foydalanuvchining maxfiy kaliti bilan",
      "Maxfiy tashkilot tomonidan",
      "certificate authority tomonidan"
    ],
    "correct_answer": "certificate authority tomonidan"
  },
  {
    "id": 622,
    "question": "Soxtalashtirish qoidabuzarligi qanday amalga oshiriladi",
    "options": [
      "Foydalanuvchi (A) foydalanuvchi (B) ga haqiqatan ham ma’lumot jo‘natgan bo‘lib, uzatilgan ma’lumotni rad etishi mumkin",
      "(A) va (B) foydalanuvchilarning o‘zaro aloqa tarmog‘iga uchinchi bir (V) foydalanuvchi noqonuniy tarzda bog‘lanib, ularning o‘zaro uzatayotgan ma’lumotlarini o‘zgartirgan holda deyarli uzluksiz uzatib turadi.",
      "Foydalanuvchi (B) qabul qilib olingan ma’lumotni o‘zgartirib, shu o‘zgartirilgan ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi, deb ta’kidlaydi (da’vo qiladi)",
      "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi"
    ],
    "correct_answer": "Foydalanuvchi (B)ning o‘zi ma’lumot tayyorlab, bu sohta ma’lumotni foydalanuvchi (A) yubordi deb da’vo qiladi"
  },
  {
    "id": 623,
    "question": "Blokli simmetrik shifrlash algoritmlari raund funksiyalarida qanday amallar bajariladi",
    "options": ["ARX", "PRX", "XOR", "RPT"],
    "correct_answer": "ARX"
  },
  {
    "id": 625,
    "question": "DTLS protokolidagi oldindan taqsimlangan simmetrik kalitdan foydalanishga asoslangan o'zaro autentifikatsiya usuli bu?",
    "options": [
      "Xom (raw) ochiq kalitga asoslangan",
      "Sertifikatlarga asoslangan",
      "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan",
      "Barcha javoblar to‘g‘ri"
    ],
    "correct_answer": "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan"
  },
  {
    "id": 626,
    "question": "Ma'lumotlani shifrlashda nima uchun simmetrik shifrlash algoritmlaridan ko'proq foydalaniladi",
    "options": [
      "Kriptobardoshliligi yuqori",
      "Shirfrlash tezligi yuqori",
      "Ishonchliligi yuqori",
      "Maxfiyligi yuqori"
    ],
    "correct_answer": "Shirfrlash tezligi yuqori"
  },
  {
    "id": 627,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi IP protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": ["IPv6/6LowPAN", "HTTP", "CoAP", "TCP"],
    "correct_answer": "IPv6/6LowPAN"
  },  
  {
    "id": 628,
    "question": "Atrof-muhitni muhofaza qilishda qanday amaliyot eng samarali hisoblanadi?",
    "options": [
      "Toza energiya texnologiyalaridan voz kechish",
      "Energetik manbalardan maksimal foydalanish",
      "Chiqindilarni ko‘paytirish va qayta ishlash",
      "Chiqindilarni kamaytirish va qayta ishlash tizimini joriy etish"
    ],
    "correct_answer": "Chiqindilarni kamaytirish va qayta ishlash tizimini joriy etish"
  },
  {
    "id": 629,
    "question": "Ta’lim texnologiyasi -?",
    "options": [
      "onlayn-dastur va kurslarining o‘sishi, texnologiyalarni joriy etishning o‘sishi, mobil uskunalar sonining ortishi",
      "ilg‘or amaliyotning qo‘llanishi, texnologiyalarni joriy etishning o‘sishi, mobil uskunalar sonining ortishi",
      "bosqichma-bosqich kengayib borayotgan va bugungi kunda “raqamli inqilob”ga aylanib borayotgan ta’lim texnologiyasi, ta’lim rivojlanishining yetakchi trendi",
      "dastlab axborot, endilikda raqamli texnologiyalar ta’lim landshafti va konfiguratsiyasini tubdan o‘zgartirgan holda ta’limda yangi mazmun-mohiyatning paydo bo‘lishiga olib keldi"
    ],
    "correct_answer": "bosqichma-bosqich kengayib borayotgan va bugungi kunda “raqamli inqilob”ga aylanib borayotgan ta’lim texnologiyasi, ta’lim rivojlanishining yetakchi trendi"
  },
  {
    "id": 630,
    "question": "OTMlarda innovatsion faoliyatni rivojlantirishda qaysi xususiyat eng muhim?",
    "options": [
      "Innovatsion infrastrukturaning mavjudligi",
      "Xorijiy investitsiyalar miqdori",
      "Tadbirkorlik ekotizimining shakllanganligi",
      "Davlat subsidiyalari miqdori"
    ],
    "correct_answer": "Tadbirkorlik ekotizimining shakllanganligi"
  },
  {
    "id": 631,
    "question": "Patent qancha muddat amal qiladi?",
    "options": [
      "Yigirma yil",
      "O'n yil",
      "Besh yil",
      "O'n besh yil"
    ],
    "correct_answer": "Yigirma yil"
  },
  {
    "id": 632,
    "question": "Innovatsiya bilan ixtiro o'rtasidagi asosiy farq nimada?",
    "options": [
      "Ixtiro faqat texnik sohaga, innovatsiya faqat ijtimoiy sohaga tegishli",
      "Innovatsiya - bu ixtironing amaliyotga joriy etilishi",
      "Ular bir xil tushunchalar",
      "Ixtiro - bu innovatsiyaning amaliyotga joriy etilishi"
    ],
    "correct_answer": "Innovatsiya - bu ixtironing amaliyotga joriy etilishi"
  },
  {
    "id": 633,
    "question": "\"Yashil madaniyat\" tushunchasi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Universitet hududida yashil maydonlarning ko'pligi",
      "Ekologik ong, atrof-muhitni himoyalash va barqaror rivojlanishni",
      "O'simliklarni parvarishlash madaniyati",
      "Universitetlarda ekologiya fanining o'qitilishi"
    ],
    "correct_answer": "Ekologik ong, atrof-muhitni himoyalash va barqaror rivojlanishni"
  },
  {
    "id": 634,
    "question": "«Soft skills» universal kompetentsiyalar bu...?",
    "options": [
      "Aniq va umumiy oʻlchash birligiga ega boʻlmagan moslashuvchi, egiluvchi koʻnikmalar",
      "Muammoni bayon etish koʻnikmasi",
      "Ekstremal kasbiy kompetentlik",
      "koʻnikma darajasini aniqlash va oʻlchash mumkin boʻlgan bilimlar yigʻindisi"
    ],
    "correct_answer": "Aniq va umumiy oʻlchash birligiga ega boʻlmagan moslashuvchi, egiluvchi koʻnikmalar"
  },
  {
    "id": 635,
    "question": "Pedagog o‘zining qaysi tomonlarini boshqarishni o‘rganishi kerak?",
    "options": [
      "Pedagogik mahoratini",
      "Nutq madaniyatiga doir bilimlarini",
      "His tuyg‘usi bilimi, nutqi, hatti harakatini",
      "Diqqatini, ruhiyatini, mahoratini, hatti harakatini"
    ],
    "correct_answer": "His tuyg‘usi bilimi, nutqi, hatti harakatini"
  },
  {
    "id": 636,
    "question": "Pedagog kasbiy kompetentligining tarkibiy asoslari qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
    "options": [
      "Texnologik kompetentlik; Ektremal kompetentlik; Ijtimoiy kompetentlik;",
      "Maxsus yoki kasbiy kompetentlik;Ijtimoiy kompetentlik; Shaxsiy kompetentlik; Individual kompetentlik",
      "Psixologik kompetentlik; Ijtimoiy kompetentlik; Kommunikativ kompetentlik",
      "Ijtimoiy kompetentlik; Kommunikativ kompetentlik"
    ],
    "correct_answer": "Maxsus yoki kasbiy kompetentlik;Ijtimoiy kompetentlik; Shaxsiy kompetentlik; Individual kompetentlik"
  },
  {
    "id": 637,
    "question": "Innovatsion ta’lim jarayonida nima yetakchi o‘ringa ega?",
    "options": [
      "refleksiya",
      "texnologik xarita",
      "interfaol metodlar",
      "texnologik model"
    ],
    "correct_answer": "interfaol metodlar"
  },
  {
    "id": 638,
    "question": "Pedagogik muloqot o‘rnatish bosqichlari – bu...",
    "options": [
      "Loyihalashtirish, amalga oshirish, boshqarish, tahlil qilish",
      "Bo‘lajak muloqotni modellashtirish, bevosita muloqot o‘rnatish, muloqotni boshqarish, muloqot tizimini tahlil etish",
      "Muloqotni oldindan loyihalashtirish, muloqot o‘rnatish, bo‘lib o‘tgan muloqotni tahlil qilish",
      "Modellashtirish, bevosita muloqot o‘rnatish, muloqotni boshqarish, bo‘lajak muloqotni modellashtirish"
    ],
    "correct_answer": "Bo‘lajak muloqotni modellashtirish, bevosita muloqot o‘rnatish, muloqotni boshqarish, muloqot tizimini tahlil etish"
  },
  {
    "id": 639,
    "question": "Pedagogik deontologiyaga berilgan javobni toping?",
    "options": [
      "deontologiya ishchining xulq-atvori va faoliyatining professional va axloqiy meʼyorlari va tamoyillarini oʻrganadigan fan",
      "deontologiya - oʻqituvchining kasbiy burchiga muvofiq xulq-atvori haqidagi fan",
      "deontologiya oʻzaro taʼsirining axloqiy tomonlarini va kasblarga yordam berish boʻyicha mutaxassislarning axloqiy ishonchliligini taʼminlaydigan shaxsning psixologik mexanizmlarini oʻrganadigan fan",
      "deontologiya, bu xatti-harakatlar tamoyillari toʻplamini, unga murojaat qilgan shifokor va sogʻlom yoki kasal odam oʻrtasidagi aloqaning professional usullarini anglatadi"
    ],
    "correct_answer": "deontologiya - oʻqituvchining kasbiy burchiga muvofiq xulq-atvori haqidagi fan"
  },
  {
    "id": 640,
    "question": "Kasbiy kompetensiyalarni shakllanish bosqichlarini aniqlang?",
    "options": [
      "Faoliyatda innovatsion, texnologik yondashuv",
      "Shaxsiy tajriba, innovatsion yondashuv, hamkasblar tajribasini o‘rganish",
      "Xususiy tajriba, tajriba-sinov ishi, faoliyatga innovatsion yondashuv",
      "Tajriba-sinov ishini tashkil etish, tahlil etish"
    ],
    "correct_answer": "Xususiy tajriba, tajriba-sinov ishi, faoliyatga innovatsion yondashuv"
  },
  {
    "id": 641,
    "question": "… -o‘qitishning maqsadi va natijalariga erishish (amalga oshirish) yo‘llari tizimi?",
    "options": [
      "Takrorlash",
      "Metod",
      "Mustahkamlash",
      "Mashq"
    ],
    "correct_answer": "Metod"
  },
  {
    "id": 642,
    "question": "Ta'lim texnologiyasi qanday ta'riflanadi?",
    "options": [
      "O‘quvchilar faoliyatini faollashtirishga xizmat qiluvchi metodlar majmuasi",
      "Pedagogik jarayonning nazariy asoslarini ishlab chiqish",
      "Ta’lim mazmunini zamonaviy talablar asosida shakllantirish yo‘llari",
      "Ta'lim jarayonini yuqori darajada tashkil etish"
    ],
    "correct_answer": "Ta'lim jarayonini yuqori darajada tashkil etish"
  },
  {
    "id": 643,
    "question": "Pedagogik mahoratni oshirishda muhim omil nima?",
    "options": [
      "O'qituvchi shaxsining insonparvarlik yo'nalishi",
      "Nazariy bilimlar",
      "Zamonaviy texnologiyalarni qo'llash",
      "Ta'lim metodlarini takomillashtirish"
    ],
    "correct_answer": "O'qituvchi shaxsining insonparvarlik yo'nalishi"
  },
  {
    "id": 644,
    "question": "Refleksiv innovatsion amaliyot nimaga qaratilgan?",
    "options": [
      "Ta'lim metodlarini takomillashtirish",
      "O'qituvchi ijodiy imkoniyatlarini rivojlantirish",
      "Ta'lim jarayonini tashkil etish",
      "Zamonaviy texnologiyalarni qo'llash"
    ],
    "correct_answer": "O'qituvchi ijodiy imkoniyatlarini rivojlantirish"
  },
  {
    "id": 645,
    "question": "Pedagogik texnika tushunchasiga to'g'ri ta'rifni toping",
    "options": [
      "Shaxs va jamoaga ta'sir etish uchun zarur malakalar",
      "Pedagogik nazariyalarni bilish darajasi",
      "O'qitishning innovatsion texnologiyalari",
      "Dars jarayonini tashkil etish usullari"
    ],
    "correct_answer": "Shaxs va jamoaga ta'sir etish uchun zarur malakalar"
  },
  {
    "id": 646,
    "question": "Auditoriyada tashkil etiladigan o‘qitish shakllarini toping.",
    "options": [
      "Ma’ruza, laboratoriya, amaliy, seminar mashg‘ulotlari",
      "Ma’ruza, seminar mashg‘ulotlari",
      "Mustaqil ta’lim, kurs ishi, pedagogik amaliyot",
      "Bitiruv malakaviy ishi, loyiha ishi"
    ],
    "correct_answer": "Ma’ruza, laboratoriya, amaliy, seminar mashg‘ulotlari"
  },
  {
    "id": 647,
    "question": "Shkala bo‘yicha tekshirish-?",
    "options": [
      "bu metod bilimlarni nazorat qilish va baholashning ancha keng tarqalgan an’anaviy usullaridan biridir",
      "talabalarning bilim, ko‘nikma va malakalarini nazorat qilish va baholashning eng samarali usullaridan biri bo‘lib, ularning ijodiy qobiliyatlarini baholash imkonini beradi",
      "aniq jarayonlarni raqamlar tizimi yordamida modellashtirish. Uning turli uslublari sifat tavsiflarini miqdoriy o‘zgarishlarga aylantirishga yordam beradi",
      "muayyan hodisani oldindan belgilangan shkala bo‘yicha baholas"
    ],
    "correct_answer": "muayyan hodisani oldindan belgilangan shkala bo‘yicha baholas"
  },
  {
    "id": 648,
    "question": "“Flipped classroom” atamasi qanday ma’noni bildiradi?",
    "options": [
      "Aralash ta’lim",
      "O‘quv majmualarini o‘rganish",
      "O‘quv-uslubiy majmualar to‘plami",
      "O‘quv kontentlarining oldindan mustaqil o‘rganilishi va  darsda muhokama qilinishi"
    ],
    "correct_answer": "O‘quv kontentlarining oldindan mustaqil o‘rganilishi va  darsda muhokama qilinishi"
  },
  {
    "id": 649,
    "question": "Individual nazorat, nazorat shakllarining qaysi turiga kiradi?",
    "options": [
      "Mental xarita vositasida nazorat",
      "Yozma nazorat",
      "Og‘zaki nazorat",
      "Test nazorati"
    ],
    "correct_answer": "Og‘zaki nazorat"
  },
  {
    "id": 650,
    "question": "Umumiy nazariya doirasidagi ilmiy bashoratni nima tavsiflaydi?",
    "options": [
      "Gipoteza",
      "Taxmin",
      "Formula",
      "Koeffitsient"
    ],
    "correct_answer": "Gipoteza"
  },
  {
    "id": 651,
    "question": "Start-ap loyiha tushunchasi dastlab nechanchi yilda kim tomonidan olib kirilgan?",
    "options": [
      "1977yili Rubenshtiyin",
      "1978 yili Blonskiy",
      "1976 yili Forbes",
      "1978 yili Vigotskiy"
    ],
    "correct_answer": "1976 yili Forbes"
  },
  {
    "id": 652,
    "question": "Xirsha (h)-indeksi mezoni nimaga asolangan?",
    "options": [
      "Innovatsion faoliyat sohasidagi munosabatlarni tartibga solish",
      "Ilmiy tadqiqot natijalarini o‘z vaqtida bozorda mahsulot va xizmatlarga aylantiriladigan jarayondir",
      "Ilmiy jurnallarning sitatalanganlik darajasini, ya’ni jurnalni jahon hamjamiyati tomonidan tan olinganligi",
      "Mezon tadqiqotchini nashrlari sonini va ushbu nashrlarni havola qilish, ya’ni sitatalash sonini hisobga olishga aoslangan"
    ],
    "correct_answer": "Mezon tadqiqotchini nashrlari sonini va ushbu nashrlarni havola qilish, ya’ni sitatalash sonini hisobga olishga aoslangan"
  },
  {
    "id": 653,
    "question": "Baholashning ta’limiy funksiyasining mohiyati nimadan iborat?",
    "options": [
      "Baholash orqali talabaning bahosi asosida reytingini shakllantirish",
      "Talabalarning o‘zlashtirish darajasini statistik jihatdan tahlil qilish",
      "Talabalarning xato va kamchiliklarini aniqlash",
      "Talabalarning bilimlarini tizimlashtirish va mukammallashtirish"
    ],
    "correct_answer": "Talabalarning bilimlarini tizimlashtirish va mukammallashtirish"
  },
  {
    "id": 654,
    "question": "Baholash mezonining asosiy vazifasi nima?",
    "options": [
      "Har bir o‘quvchiga har xil yondashuv qo‘llash",
      "Baholashni adolatli va shaffof qilish",
      "Baholash jarayonini soddalashtirish va vaqtni tejash",
      "Baholashda o‘qituvchining shaxsiy tajribasiga tayangan holda qaror qabul qilish"
    ],
    "correct_answer": "Baholashni adolatli va shaffof qilish"
  },
  {
    "id": 655,
    "question": "Kredit-modul tizimida \"individual o‘quv rejasi\" deganda nima tushuniladi?",
    "options": [
      "Guruhdagi barcha talabalar uchun belgilangan standart o‘quv rejasi",
      "Talabaning o‘quv jarayonidagi kundalik faoliyat va topshiriqlar jadvali",
      "Talabaning mustaqil tanlagan fanlar va kreditlar asosida tuzilgan rejasi",
      "Talabaning semestr davomida qatnashishi kerak bo‘lgan darslar jadvali"
    ],
    "correct_answer": "Talabaning mustaqil tanlagan fanlar va kreditlar asosida tuzilgan rejasi"
  },
  {
    "id": 656,
    "question": "Auditoriyadan tashqari baholash jarayonida \"o‘z-o‘zini baholash\" nima beradi?",
    "options": [
      "Talabaning o‘z faoliyatiga tanqidiy va tahliliy yondashishini",
      "Barcha baholashni avtomatik qiladi",
      "O‘qituvchining javobgarligini kamaytiradi",
      "Talabaga bahoni o‘zi belgilash huquqini"
    ],
    "correct_answer": "Talabaning o‘z faoliyatiga tanqidiy va tahliliy yondashishini"
  },
  {
    "id": 657,
    "question": "2025-yilda yetakchi xalqaro reyting agentliklari mamlakatimizning suveren reytingini qaysi pog‘onaga ko‘tardi?",
    "options": [
      "BB-",
      "BBB-",
      "",
      ""
    ],
    "correct_answer": "BBB-"
  },
  {
    "id": 658,
    "question": "Markaziy Osiyo mintaqasida amaliy hamkorlikni yangi bosqichga olib chiqish bo‘yicha rejalashtirilgan islohotlar?",
    "options": [
      "Hamkorlikda madaniy tadbirlar o‘tkazish va kinofilmlar yaratish",
      "Oliy ta’lim tashkilotlarining forumlarini keng tashkil qilish",
      "\"Umumiy til\" loyihasini ishlab chiqish",
      "Umumiy sayyohlik makonini tashkil qilish"
    ],
    "correct_answer": "Umumiy sayyohlik makonini tashkil qilish"
  },
  {
    "id": 659,
    "question": "Jahon banki e’lon qilib boradigan davlatlarning texnologik yetuklik indeksiga ko‘ra 2025-yilda O‘zbekiston qanday natijaga erishdi?",
    "options": [
      "O‘zbekiston texnologik yetuklik indeksida bir necha pog‘onaga ko‘tarilib, Markaziy Osiyo davlatlari orasida 3-o‘rinni egalladi",
      "O‘zbekiston mazkur indeksda ilk bor dunyoning top-100 ta davlati qatoriga kirdi",
      "O‘zbekiston ushbu indeksda 71 pog‘ona yuqori ko‘tarilib, dunyoning top-10 ta mamlakati qatoridan joy oldi",
      "O‘zbekiston mazkur indeksda barqaror natijani saqlab qolib, top-30 ta davlat qatoriga kirdi"
    ],
    "correct_answer": "O‘zbekiston ushbu indeksda 71 pog‘ona yuqori ko‘tarilib, dunyoning top-10 ta mamlakati qatoridan joy oldi"
  },
  {
    "id": 660,
    "question": "“O‘zbekiston – 2030” strategiyasi nimadan kelib chiqib qayta ko‘rib chiqiladi?",
    "options": [
      "Mintaqaviy hamkorlik sharoitlari va xalqaro iqtisodiy integratsiya jarayonlaridan",
      "Jahon iqtisodiyotidagi o'zgarishlar va global geosiyosiy vaziyatdan",
      "Erishilgan ulkan natijalar va yangi ustuvor vazifalardan",
      "Fuqarolar talablari va jamiyat ehtiyojlarining o'zgarishidan"
    ],
    "correct_answer": "Erishilgan ulkan natijalar va yangi ustuvor vazifalardan"
  },
  {
    "id": 661,
    "question": "Dunyo tarixida, rivojlanishning o‘zining natijadorligi bilan alohida ajralib turuvchi modellar ko‘rsatilgan javobni toping?",
    "options": [
      "“Yapon modeli”, “Yevropa modeli”, “Sharq modeli”, “Turk modeli”",
      "“Yapon modeli”,“AQSH modeli”, “Shved modeli”, “Turk modeli”",
      "“Yapon modeli”, “AQSH modeli”, “Osiyo modeli”, “Erxard modeli”",
      "“Yevropa modeli”, “O‘zbek modeli”, “AQSH modeli”, “Shved modeli”"
    ],
    "correct_answer": "“Yapon modeli”, “AQSH modeli”, “Osiyo modeli”, “Erxard modeli”"
  },
  {
    "id": 662,
    "question": "Taraqqiyot strategiyasida davlat xizmatlari qanday tarzda optimallashtirilgan?",
    "options": [
      "Bir-birini takrorlovchi funktsiyalarni qisqartirish",
      "Idoralar sonini kamaytirish",
      "Davlat xizmatlarini faqat markaziy idoralar orqali ko‘rsatilishi",
      "Hujjat aylanmasini raqamlashtirish"
    ],
    "correct_answer": "Bir-birini takrorlovchi funktsiyalarni qisqartirish"
  },
  {
    "id": 663,
    "question": "Quyida keltirilgan qaysi tamoyil Yangi O‘zbekiston konsepsiyasining asosiy mazmunini o‘zida aks ettiradi? 1) Inson qadri ustuvorligi 2) Aholi bandligini ta`minlash 3) Mintaqaviy hamkorlik 4) Iqtisodiy islohotlar va rivojlanish 5) Yoshlarga sifatli ta`lim berish",
    "options": [
      "1), 3), 4)",
      "1), 2), 5)",
      "1), 2), 3)",
      "2), 4), 5)"
    ],
    "correct_answer": "1), 2), 5)"
  },
  {
    "id": 664,
    "question": "“O‘zbekiston — 2030” strategiyasini to‘liq, o‘z vaqtida va sifatli bajarilishini tashkil etish, shuningdek, uni amalga oshirish bo‘yicha tegishli yillik dasturlarni tayyorlash va ijrosini muvofiqlashtirishni amalga oshirish qaysi tashkilot zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Mahalliy davlat hokimiyatlariga",
      "Respublika komissiyasiga",
      "Ommaviy axborot vositalariga",
      "Oliy sudga"
    ],
    "correct_answer": "Respublika komissiyasiga"
  },
  {
    "id": 665,
    "question": "Har yili avgust oyida platformaga “Elektron hukumat” tizimi orqali o‘zini-o‘zi band qilgan bitiruvchilar haqidagi maʼlumotlarni kiritish kimning zimmasiga yuklangan?",
    "options": [
      "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti",
      "Bandlik xizmati axborot tizimi operatori",
      "Mahalliy hokimiyat organlari",
      "Oliy taʼlim, fan va innovatsiyalar vazirligi"
    ],
    "correct_answer": "Oliy va kasbiy taʼlim tashkiloti"
  },
  {
    "id": 666,
    "question": "Panjarali kriptotizimning ochiq kaliti sifatida qanday bazis tanlanadi?",
    "options": [
      "o'rtacha bazis",
      "qoniqarli bazis",
      "yaxshi bazis",
      "yomon bazis"
    ],
    "correct_answer": "yomon bazis"
  },
  {
    "id": 667,
    "question": "SET protokolida tranzaksiyaning oxirgi bosqichi nima?",
    "options": [
      "Buyurtma soʻrovi",
      "Toʻlovni olish",
      "Toʻlov avtorizatsiyasi",
      "Roʻyxatdan oʻtkazish"
    ],
    "correct_answer": "Toʻlovni olish"
  },
  {
    "id": 668,
    "question": "PRESENT shifrlash algoritmida foydalanilgan S jadval o'lchamini ko'rsating?",
    "options": [
      "6x4",
      "8x8",
      "3x3",
      "4x4"
    ],
    "correct_answer": "4x4"
  },
  {
    "id": 669,
    "question": "Xesh funksiyalarining kriptotahlilida kolliziya tushunchasi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Ikki xil ma'lumot uchun bir xil xesh qiymatni topish",
      "Tasodifiylikni yo'qotish",
      "Tasodifiy sonlarni noto‘g‘ri generatsiya qilish",
      "Kalit uzunligining qisqarishi"
    ],
    "correct_answer": "Ikki xil ma'lumot uchun bir xil xesh qiymatni topish"
  },
  {
    "id": 670,
    "question": "RFC7228da 1-sinf (Class 1) qurilmalari imkoniyati keltirilgan javobni toping?",
    "options": [
      "RAM (<<10 MiB), ROM (<<100 MiB)",
      "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)",
      "RAM (~50 KiB), ROM (~250 KiB)",
      "RAM (<<10 KiB), ROM (<<100 KiB)"
    ],
    "correct_answer": "RAM (~10 KiB), ROM (~100 KiB)"
  },
  {
    "id": 671,
    "question": "Kvant tizimlari kuzatilmaguncha yoki o‘lchanmaguncha bir vaqtning o‘zida bir nechta holatda mavjud bo‘lishi mumkinligi bu?",
    "options": [
      "To‘lqin-zarralar ikkiligi tamoyili",
      "Superpozitsiya tamoyili",
      "Geyzenbergning noaniqlik printsipi",
      "Chalkashlik tamoyili"
    ],
    "correct_answer": "Superpozitsiya tamoyili"
  },
  {
    "id": 672,
    "question": "DTLS protokolidagi oldindan taqsimlangan simmetrik kalitdan foydalanishga asoslangan o'zaro autentifikatsiya usuli bu?",
    "options": [
      "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan",
      "Barcha javoblar to‘g‘ri",
      "Sertifikatlarga asoslangan",
      "Xom (raw) ochiq kalitga asoslangan"
    ],
    "correct_answer": "Oldindan taqsimlangan kalit (Pre-shared Key, PSK)ga asoslangan"
  },
  {
    "id": 673,
    "question": "Qo‘shimcha kanallarga asoslangan kriptotahlil nima?",
    "options": [
      "Faktorlashga asoslangan usullarni qo‘llash",
      "Kolliziya muammosini tahlil qilish",
      "Kriptotizimning energiya iste'moli, vaqt yoki elektromagnit nurlanish kabi tashqi ko‘rsatkichlarini tahlil qilish",
      "Xesh funksiyalari xususiyatlarini o‘rganish"
    ],
    "correct_answer": "Kriptotizimning energiya iste'moli, vaqt yoki elektromagnit nurlanish kabi tashqi ko‘rsatkichlarini tahlil qilish"
  },
  {
    "id": 674,
    "question": "Simmetrik blokli shifrlarni qurishning ARX usuliga asoslangan oqimli shifrlarni ko'rsating?",
    "options": [
      "CLOC, SILC, JAMBU, Ketje, Minalpher",
      "AES, Camellia, CLEFIA, TDES",
      "Photon, Spongent, Lesamnta-LW",
      "Salsa20, ChaCha20"
    ],
    "correct_answer": "Salsa20, ChaCha20"
  },
  {
    "id": 675,
    "question": "Yorug‘lik va xonani boshqarish sohasidagi innovatsiyalar qaysi IoT ilovasiga misol bo‘ladi?",
    "options": [
      "sanoat 4.0",
      "aqlli shaharlar",
      "uy va binolarni avtomatlashtirish",
      "aqlli qishloq xo‘jaligi"
    ],
    "correct_answer": "uy va binolarni avtomatlashtirish"
  },
  {
    "id": 676,
    "question": "SSH-ning \"Command Shell\" funksiyasi nima uchun ishlatiladi?",
    "options": [
      "Buyruqlarni xavfsiz bajarish",
      "Ma'lumotni kriptografik tahlil qilish",
      "Fayllarni kompressiya qilish",
      "TCP/IP portlarini boshqarish"
    ],
    "correct_answer": "Buyruqlarni xavfsiz bajarish"
  },
  {
    "id": 677,
    "question": "Grover algoritmi qaysi turdagi kriptografik algoritmlarga jiddiy ta'sir o'tkazadi?",
    "options": [
      "Diffie-Hellman",
      "ECC",
      "Simmetrik kalitli",
      "RSA"
    ],
    "correct_answer": "Simmetrik kalitli"
  },
  {
    "id": 678,
    "question": "Ananaviy tarmoqdagi HTTP protokoli vazifasini IoT protokoli stekida qaysi protokol amalga oshiradi?",
    "options": [
      "TCP",
      "UDP",
      "CoAP",
      "HTTP"
    ],
    "correct_answer": "CoAP"
  },
  {
    "id": 679,
    "question": "Kriptografiya va kriptoanaliz o'rtasidagi asosiy farq nima?",
    "options": [
      "Kriptografiya faqat asimmetrik tizimlarni o'rganadi, kriptoanaliz esa simmetrik tizimlarni",
      "Kriptografiya faqat matematik tahlilni o'rganadi, kriptoanaliz esa statistika bilan ishlaydi",
      "Kriptografiya faqat hisobotlarni tayyorlash, kriptoanaliz esa algoritmlar yaratish bilan shug'ullanadi",
      "Kriptografiya ma'lumotlarni shifrlash, kriptoanaliz esa shifrni buzish bilan shug'ullanadi"
    ],
    "correct_answer": "Kriptografiya ma'lumotlarni shifrlash, kriptoanaliz esa shifrni buzish bilan shug'ullanadi"
  },
  {
    "id": 680,
    "question": "Panjara kriptografiyasiga oid muammoni ko'rsating?",
    "options": [
      "Sindromni dekodlash muammosi",
      "Eng yaqin vektor muammosi",
      "MQ (multivariate quadratic) muammosi",
      "(Isomorphism of Polynomials, IP) muammosini"
    ],
    "correct_answer": "Eng yaqin vektor muammosi"
  },
  {
    "id": 681,
    "question": "ERI algoritmlari qanday turdagi masalalarni yechishga imkon beradi?",
    "options": [
      "yaxlitligini tekshirish, manbani haqiyqiyligini aniqlash",
      "yaxlitligini tekshirish, manbani haqiyqiyligini aniqlash, rad etishdan himoyalash",
      "manbani haqiyqiyligini aniqlash, rad etishdan himoyalash",
      "yaxlitligini tekshirish, rad etishdan himoyalash"
    ],
    "correct_answer": "yaxlitligini tekshirish, manbani haqiyqiyligini aniqlash, rad etishdan himoyalash"
  },
  {
    "id": 682,
    "question": "Dasturiy ta’minot o‘z vazifasini bajarishi kerak bo‘lgan vaqtinchalik ma’lumotlar uchun ishlatiladigan xotira bu?",
    "options": [
      "PROM",
      "RAM",
      "USART",
      "ROM"
    ],
    "correct_answer": "RAM"
  },
  {
    "id": 683,
    "question": "Differensial kriptotahlil uchun qaysi ma'lumotlar zarur?",
    "options": [
      "Shifrlash algoritmining kodi",
      "Ma'lumotning uzunligi",
      "Harflar chastotasi",
      "Kiruvchi va chiquvchi bloklarning farqlari"
    ],
    "correct_answer": "Kiruvchi va chiquvchi bloklarning farqlari"
  },
  {
    "id": 684,
    "question": "Diffi-Xellman algoritmi qanday kriptotahlil usuliga ko'proq ta'sirchan?",
    "options": [
      "Diskret logarifmlash muammosini yechishga asoslangan hujum",
      "Faktorlashga asoslangan tahlil",
      "Matematik tenglamalar tizimlarini yechish",
      "Statistik xususiyatlarni tahlil qilish"
    ],
    "correct_answer": "Diskret logarifmlash muammosini yechishga asoslangan hujum"
  },
  {
    "id": 685,
    "question": "Sertifikatni tekshirish kim tomonidan amalga oshiriladi",
    "options": [
      "certificate authority tomonidan",
      "Uchinchi ishonchli tomondan",
      "Yuboruvchi tomonidan",
      "Qabul qiluvchi tomonidan"
    ],
    "correct_answer": "Qabul qiluvchi tomonidan"
  },
  {
    "id": 686,
    "question": "Differensial kriptotahlil qanday amalga oshiriladi?",
    "options": [
      "Shifrlangan matnlar orasidagi farqlarni tahlil qilish orqali kalitni topish",
      "Harf chastotasini tahlil qilish orqali shifrni buzish",
      "Ma'lumotlarning blokli o'zgarishlarini tahlil qilish",
      "Faqat xesh funksiyalariga nisbatan qo'llaniladi"
    ],
    "correct_answer": "Shifrlangan matnlar orasidagi farqlarni tahlil qilish orqali kalitni topish"
  },
  {
    "id": 687,
    "question": "Diffi-Xellman algoritmining zaif tomonlari qanday aniqlanadi?",
    "options": [
      "Xesh qiymatlarini hisoblash orqali",
      "Diskret logarifmlash muammosi bo'yicha tahlil qilish orqali",
      "Shifrlash bloklarining statistik tahlili orqali",
      "Faktorlash muammosiga bog'liq bo'lgan tahlil orqali"
    ],
    "correct_answer": "Diskret logarifmlash muammosi bo'yicha tahlil qilish orqali"
  },
  {
    "id": 688,
    "question": "Xavfsiz login bilan bogʻlanishni amalga oshirish imkonini beruvchi protokolni ko'rsating",
    "options": [
      "Tacacs",
      "Radius",
      "SSH",
      "Telnet"
    ],
    "correct_answer": "SSH"
  },
  {
    "id": 689,
    "question": "136, 176 va 256 bit xesh o‘lchamlariga ega xesh funksiya oilasi bu?",
    "options": [
      "SPONGENT",
      "PRESENT",
      "H-PRESENT",
      "QUARK"
    ],
    "correct_answer": "QUARK"
  },
  {
    "id": 690,
    "question": "Kriptografik protokollarda sessiya kaliti nima vazifani bajaradi?",
    "options": [
      "Joriy sessiya uchun ishlatiladigan maxfiy kalit",
      "Joriy sessiya uchun ishlatiladigan ochiq kalit",
      "Bir martalik parol",
      "Ko'p martalik parol"
    ],
    "correct_answer": "Joriy sessiya uchun ishlatiladigan maxfiy kalit"
  },
  {
    "id": 691,
    "question": "Integral kriptotahlil qachon samarali hisoblanadi?",
    "options": [
      "Chiziqli bog'liqlikni aniqlashda",
      "Ma'lum shifrlash bloklarida bitlarning umumiy yig'indisi kuzatilganda",
      "Faqat matematik tenglamalar tahlilida",
      "Faqat statistik tahlil usullari ishlatilganda"
    ],
    "correct_answer": "Ma'lum shifrlash bloklarida bitlarning umumiy yig'indisi kuzatilganda"
  },
  {
    "id": 692,
    "question": "bazis vektorlar b_1=(2,1), b_2=(1,3) ga teng, z_1=1, z_2=0 ga teng bo'lsa, Λ=z_1 b_1+z_2 b_2 panjara nuqtasini hisoblang?",
    "options": [
      "(2,1)",
      "(0,0)",
      "(3,4)",
      "(1,3)"
    ],
    "correct_answer": "(2,1)"
  },
  {
    "id": 693,
    "question": "y^2=x^3+ax^2+bx+c mod n elliptik egri chiziqda nuqtalarni ikkilantirish qoidasida hosil bo'lgan nuqtaning x kordonatasi qiymati qanday hisoblanadi",
    "options": [
      "x(3)=m^2+x(1)+x(2) mod n",
      "x(3)=m^2-x(1)−x(2) mod n",
      "x(3)=m^2−x(1)−x(1) mod n",
      "x(3)=m^2+x(2)−x(1) mod n"
    ],
    "correct_answer": "x(3)=m^2−x(1)−x(1) mod n"
  },
  {
    "id": 694,
    "question": "Asimmetrik kriptotizimlar qaysi muammolarni hal qilishga asoslangan?",
    "options": [
      "Faqat statistik tahlil muammolari",
      "Oddiy qo'shish va ko'paytirish operatsiyalari",
      "Chiziqli algebraik masalalar",
      "Faktorlash va diskret logarifmlash muammolari"
    ],
    "correct_answer": "Faktorlash va diskret logarifmlash muammolari"
  },
  {
    "id": 695,
    "question": "a soni b soniga bo‘linmasligi qanday ifodalanadi",
    "options": [
      "a ∤ b orqali ifodalanadi",
      "b | a orqali idodalanadi",
      "a | b orqali idodalanadi",
      "b ∤ a orqali ifodalanadi"
    ],
    "correct_answer": "a ∤ b orqali ifodalanadi"
  },
  {
    "id": 696,
    "question": "Qaysi algorimtlar SP tarmoqqa asoslangan holda ishlaydi?",
    "options": [
      "AES, ГОСТ 28147-89",
      "DES, Kuznechik",
      "Rijndael, DES",
      "Rijndael, Kuznechik"
    ],
    "correct_answer": "Rijndael, Kuznechik"
  },
  {
    "id": 697,
    "question": "Imkoniyati cheklangan qurilmalar uchun ochiq kalitli tizimlarning qaysi muammoga asoslangan ko'rinishlaridan keng foydalaniladi?",
    "options": [
      "Faktorlash",
      "Diskret logarifmlash",
      "Parametrli algebra muammosi",
      "Elliktik egri chiziqqa asoslangan"
    ],
    "correct_answer": "Elliktik egri chiziqqa asoslangan"
  },
  {
    "id": 698,
    "question": "Kriptotahlilda yangi texnologiyalardan foydalanish qaysi sohalarda qo‘llaniladi?",
    "options": [
      "Kolliziya muammolarini chetlashda",
      "Katta ma’lumotlarni qayta ishlash va mashinaviy o‘qitishda",
      "Tasodifiy sonlar generatorlarini yaratishda",
      "Xesh funksiyalarining tezligini oshirishda"
    ],
    "correct_answer": "Katta ma’lumotlarni qayta ishlash va mashinaviy o‘qitishda"
  },
  {
    "id": 699,
    "question": "Ascon algoritmining tuzilish arxitekturasini ko'rsating?",
    "options": [
      "Sponge",
      "Blokli",
      "Merkel-Damgard",
      "Oqimli"
    ],
    "correct_answer": "Sponge"
  },
  {
    "id": 700,
    "question": "eSTREAM loyihasida qurilmaga amalga oshirishga qulay va cheklangan imkoniyatli qurilmalarda ishlovchi oqimli shifrlar uchun qanday talablar qo'yilgan?",
    "options": [
      "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "80-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "128-bitli kalit, 64 va 128 bitli boshlang‘ich vektorni (IV) qo‘llab quvvatlashi kerak",
      "128-bitli kalit, 128 va 256 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak"
    ],
    "correct_answer": "80-bitli kalit, 32 va 64 bitli IVni qo‘llab quvvatlashi kerak"
  },{
    "id": 701,
    "question": "Insonning huquq va erkinliklarining bevosita amal qilishi nimani anglatadi?",
    "options": [
      "Inson huquq va erkinliklarini Konstitutsiya va qonunlarda mustahkamlash, xalqaro standartlarga muvofiqligini taʼminlash huquqiy demokratik davlatning ustuvor vazifalaridan biridir",
      "Inson huquqlari har bir insonga tegishli bo‘lgan, uning yashash joyi, millati, jinsi, etnik kelib chiqishi, tanasining rangi, dini, tili va boshqa belgilaridan qatʼi nazar, ajralmas, o‘zaro bog‘liq huquqlari va erkinliklaridir. Inson huquqlari qadr-qimmat, adolat, tenglik, hurmat va mustaqillik kabi umumiy qadriyatlarga asoslanadi. Ushbu qadriyatlar konstitutsiyalar, qonunlar va xalqaro shartnomalar bilan himoya qilinadi",
      "Qonunning asosiy maqsadi inson, uning huquq va erkinliklarini ro‘yobga chiqarish va himoya qilishdan iboratdir. Yaʼni, qonunlar kimgadir ortiqcha majburiyat yoki xarajat yuklashi mumkin emas. Aksincha, qonunlar vositasida jamiyat huquqiy jihatdan tartibga solinadi, insonlar hayoti barqarorlashtiriladi va bir maromda ketishi taʼminlanadi",
      "Qonunlarning mazmun-mohiyati hamda davlat organlari, mansabdor shaxslar faoliyatining asosiy maqsadi inson qadrini taʼminlashdan iboratdir"
    ],
    "correct_answer": "Qonunlarning mazmun-mohiyati hamda davlat organlari, mansabdor shaxslar faoliyatining asosiy maqsadi inson qadrini taʼminlashdan iboratdir"
  },
  {
    "id": 702,
    "question": "\"Korxona-oliygoh-ilmiy tashkilot\" klaster tizimini joriy etish-?",
    "options": [
      "“O‘zbekiston–2030” strategiyasiga muvofiq belgilangan",
      "Ta'lim tizimini modernizatsiya qilish strategiyasi muvofiq belgilangan",
      "O‘zbekiston Respublikasining Ta’lim to‘g‘risidagi qonuniga muvofiq belgilangan",
      "Davlat oliy ta’lim muassasalariga moliyaviy mustaqillik berish chora-tadbirlariga muvofiq belgilangan"
    ],
    "correct_answer": "“O‘zbekiston–2030” strategiyasiga muvofiq belgilangan"
  },
  {
    "id": 703,
    "question": "Maʼmuriy tartib-taomillar sohasida korrupsiyaning oldini olishga doir chora-tadbir toʻgʻri koʻrsatilgan javobni belgilang. (KQK toʻgʻrisidagi Qonunning 22-moddasi)",
    "options": [
      "Ichki nazoratning samarali tizimini, shuningdek davlat xaridlarini oʻtkazish natijalari yuzasidan shikoyat qilish va nizolashishning samarali tartib-taomilini yaratish",
      "Adolatli raqobatni va qarorlar qabul qilish chogʻida xolisona mezonlardan foydalanilishini taʼminlash",
      "Davlat elektron savdolarining samarali ishlashini taʼminlash",
      "Davlat organlarining qarorlari ustidan shikoyat qilishning va yetkazilgan zarar oʻrnini qoplashning samarali mexanizmlarini belgilash"
    ],
    "correct_answer": "Davlat organlarining qarorlari ustidan shikoyat qilishning va yetkazilgan zarar oʻrnini qoplashning samarali mexanizmlarini belgilash"
  },
  {
    "id": 704,
    "question": "Qonunlar tartibga solish ko‘lami va ob’ekti bo‘yicha qanday farqlanadi?",
    "options": [
      "Qonunlar va qoidalar",
      "Joriy va oddiy qonunlar",
      "Umumiy va maxsus qonunlar",
      "Qonunlar va qonun osti hujjatlari"
    ],
    "correct_answer": "Umumiy va maxsus qonunlar"
  },
  {
    "id": 705,
    "question": "Quyidagi javoblarning qay birida korrupsiyaga qarshi kurashishning asosiy prinsiplari toʻgʻri kursatilgan? (KQK toʻgʻrisidagi Qonunning 4-moddasi)",
    "options": [
      "Qonuniylik, tizimlilik, javobgarlikning muqarrarligi, adolatlilik, tenglik",
      "Korrupsiyaning oldini olishga doir chora-tadbirlar ustuvorligi, javobgarlikning muqarrarligi",
      "Adolatlilik, fuqarolar huquqlari, erkinliklari va qonuniy manfaatlarining ustuvorligi, ochiqlik va shaffoflik, tizimlilik, davlat va fuqarolik jamiyatining hamkorligi, korrupsiyaning oldini olishga doir chora-tadbirlar ustuvorligi, javobgarlikning muqarrarligi",
      "Qonuniylik, fuqarolar huquqlari, erkinliklari va qonuniy manfaatlarining ustuvorligi, ochiqlik va shaffoflik, tizimlilik, davlat va fuqarolik jamiyatining hamkorligi, korrupsiyaning oldini olishga doir chora-tadbirlar ustuvorligi, javobgarlikning muqarrarligi"
    ],
    "correct_answer": "Qonuniylik, fuqarolar huquqlari, erkinliklari va qonuniy manfaatlarining ustuvorligi, ochiqlik va shaffoflik, tizimlilik, davlat va fuqarolik jamiyatining hamkorligi, korrupsiyaning oldini olishga doir chora-tadbirlar ustuvorligi, javobgarlikning muqarrarligi"
  },
  {
    "id": 706,
    "question": "Sovgʻaning qiymatini tasdiqlovchi hujjatlarning ishonchliligi va haqiqiyligi boʻyicha shubhalar mavjud boʻlgan taqdirda taqdim etilgan hujjatlarning ishonchliligi va haqiqiyligi …..... tomonidan tekshirilishi mumkin",
    "options": [
      "Davlat fuqarolik xizmati agentligi",
      "Prokuratura organlari",
      "Korrupsiyaga qarshi kurashish agentligi",
      "Tashkilot korrupsiyaga qarshi kurashish boʻlinmasi"
    ],
    "correct_answer": "Korrupsiyaga qarshi kurashish agentligi"
  },
  {
    "id": 707,
    "question": "Oliy ta’lim tashkilotlarining ichki baxolash natijalarini ishonchliligi uchun kim javobgar xisoblanadi?",
    "options": [
      "Oliy ta’lim tashkiloti",
      "Ta’lim tashkiloti rahbari",
      "Respublika ijro etuvchi hokimiyat organi",
      "Oliy ta’lim tashkiloti tomonidan tuzilgan ishchi gurux"
    ],
    "correct_answer": "Ta’lim tashkiloti rahbari"
  },
  {
    "id": 708,
    "question": "Akademik mobillikni ta’minlash va talabaning kreditlari oliy ta’lim muassasasi tomonidan tan olinishida qaysi hujjatlardan foydalaniladi?",
    "options": [
      "Fanlar katalogi, tanlov fanlari katalogi, o‘quv reja",
      "Fanlar katalogi, ta’lim dasturi katalogi, o‘quv reja",
      "Fanlar katalogi, belgilangan shakldagi ta’lim to‘g‘risidagi kelishuv, ma’lumotnoma va sertifikat",
      "Fanlar katalogi, ta’lim to‘g‘risidagi kelishuv, transkript"
    ],
    "correct_answer": "Fanlar katalogi, ta’lim to‘g‘risidagi kelishuv, transkript"
  },
  {
    "id": 709,
    "question": "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini ko‘chirishga ruxsat beriladimi?",
    "options": [
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etiladi",
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga istisno tariqasida ruxsat etiladi",
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etilmaydi",
      "Xorijiy oliy ta’lim muassasalari bilan kelishgan holda magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etiladi"
    ],
    "correct_answer": "Xorijiy oliy ta’lim muassasalarining magistratura bosqichida tahsil olayotgan talabalar o‘qishini O‘zbekiston Respublikasi oliy ta’lim muassasalariga ko‘chirilishiga ruxsat etilmaydi"
  },
  {
    "id": 710,
    "question": "Oliy ta’lim tashkilotlarida bitiruv malakaviy ishining mavzulari qaysi kengashda va qachon tasdiqlanadi?",
    "options": [
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti O‘quv-uslubiy Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti fakultet Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi",
      "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti fakulteti o‘quv-uslubiy Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi"
    ],
    "correct_answer": "Bitiruv malakaviy ishining mavzulari bitiruv semestri boshlanguniga qadar oliy ta’lim tashkiloti Kengashining qarori bilan tasdiqlanadi"
  },
  {
    "id": 711,
    "question": "Matn muharrirlari – ...?",
    "options": [
      "... matnli hujjatlarni yaratish, tahrirlash va formatlash uchun dasturlar hisoblanadi. Misollar: Microsoft Word, Word Perfect, ChiWriter, Multi-Edit, Open Office va boshqalar",
      "... bu MS PowerPoint, Prezi, SlideRocet, VoiceThread va boshqalar kabi taqdimotlarini yaratish va qo‘llash uchun keng miqyosda qo‘llaniladi",
      "... grafik tasvirlarni yaratish, grafik hujjatlarni, shu jumladan diagrammalar, rasmlar, chizmalar, jadvallarni qayta ishlash uchun mo‘ljallangan",
      "... bu ma’lumotlarni jadvallar ko‘rinishida taqdim etish, matematik ma’lumotlarni qayta ishlash, ma’lumotlarni vizuallashtirish va diagrammalar yaratish uchun mo‘ljallangan dasturlar"
    ],
    "correct_answer": "... matnli hujjatlarni yaratish, tahrirlash va formatlash uchun dasturlar hisoblanadi. Misollar: Microsoft Word, Word Perfect, ChiWriter, Multi-Edit, Open Office va boshqalar"
  },
  {
    "id": 712,
    "question": "Axborot texnologiyalari qanday qisimlarga bo‘linadi?",
    "options": [
      "Bulutli tenologiyalar (Cloud Computing) va dasturiy ta’minot (Software)",
      "Texnik vositalar (Hardware) va dasturiy ta’minot (Software)",
      "Video montajlar, grafik obektlar, testlar va diagrammalar",
      "Taqdimotlar, krossvordlar, QR-kodlar va turli xil testlar"
    ],
    "correct_answer": "Texnik vositalar (Hardware) va dasturiy ta’minot (Software)"
  },
  {
    "id": 713,
    "question": "Ochiq kodga ega bo’lmagan video muharrirni ko’rsating.",
    "options": [
      "Canva",
      "iMovie",
      "CapCat",
      "Icecream Video Editor"
    ],
    "correct_answer": "iMovie"
  },
  {
    "id": 714,
    "question": "Distributiv (inglizcha distribute — tarqatish) nima?",
    "options": [
      "Dasturiy vositalarni tarqatish shaklidir",
      "Dasturiy ta’minotni tarqatish shaklidir",
      "Texnik vositalarni tarqatish shaklidir",
      "Texnik ta’minotni tarqatish shaklidir"
    ],
    "correct_answer": "Dasturiy ta’minotni tarqatish shaklidir"
  },
  {
    "id": 715,
    "question": "Axborotni izlashda raqamli ta’lim rerusrlarining Dasturlash komponenti nimani nazarda tutadi?",
    "options": [
      "Bu talab o‘quv va kognitiv faoliyatning tabiati bilan bog‘liq. Hal qilinishi kerak bo‘lgan muammoli vaziyatga duch kelganda, ta’lim oluvchilarning idrok etish faolligini oshiradi",
      "Bu talab eng yangi ilmiy yutuqlarini hisobga olgan holda materialni yetarlicha chuqur va to‘g‘ri taqdim etish zarurligini bildiradi",
      "Dasturiy ta’minotni loyihalash va ishlab chiqishga qaratilgan dasturlar uchun asosiy komponent hisoblanadi",
      "Ta’lim oluvchining yoshi va individual xususiyatlariga muvofiq materialni taqdim etishning kognitiv murakkablik darajasini aniqlash zarurligini anglatadi"
    ],
    "correct_answer": "Dasturiy ta’minotni loyihalash va ishlab chiqishga qaratilgan dasturlar uchun asosiy komponent hisoblanadi"
  },
  {
    "id": 716,
    "question": "Bulutli texnologiyalar oliy ta’lim faoliyatida qanday rol o‘ynaydi?",
    "options": [
      "Talabalarning shaxsiy ma’lumotlarini saqlash uchun ishlatiladi",
      "Ma’lumotlarni arxivlash uchun ishlatiladi",
      "O‘quv materiallarini saqlaydi va ularga istalgan qurilmadan kirish imkoniyatini beradi",
      "Video darslarni yuqori aniqlikda tashkil etish imkonini beradi"
    ],
    "correct_answer": "O‘quv materiallarini saqlaydi va ularga istalgan qurilmadan kirish imkoniyatini beradi"
  },
  {
    "id": 717,
    "question": "Raqamli texnologiyalardan foydalanish talabalarning bilim darajasini baholashda qanday ustunlik beradi?",
    "options": [
      "Raqamli resurslar yordamida takrorlashni tashkil qilish va individual topshiriqlarning o'zgaruvchanligini oshirish",
      "Javoblarni avtomatik tekshirish va natijalarni tezkor taqdim etish",
      "Imtihonlarni onlayn o'tkazish imkonini berish",
      "Baholashdagi xatolarni kamaytirishga yordam berish"
    ],
    "correct_answer": "Javoblarni avtomatik tekshirish va natijalarni tezkor taqdim etish"
  },
  {
    "id": 718,
    "question": "Ta’limda sun’iy intellekt nima?",
    "options": [
      "Elektr planshet",
      "Ma’lumotlarga asoslangan tahlil, o‘qitish va o‘zaro aloqa uchun texnologiya",
      "Elektron kundalik",
      "Maktabda robot"
    ],
    "correct_answer": "Ma’lumotlarga asoslangan tahlil, o‘qitish va o‘zaro aloqa uchun texnologiya"
  },
  {
    "id": 719,
    "question": "“Yangi O‘zbekiston” universitetida sun’iy intellekt bo‘yicha 2026 yilda qancha nafar trener-o‘qituvchi tayyorlanishi belgilandi?",
    "options": [
      "1 ming nafar",
      "1 ming 300 nafar",
      "2 ming nafar",
      "1 ming 800 nafar"
    ],
    "correct_answer": "1 ming nafar"
  },
  {
    "id": 720,
    "question": "Oliy ta’lim muassasalarida Google Workspace dan foydalanishning qanday afzalligi bor?",
    "options": [
      "Hujjatlarni masofadan turib real vaqtda tahrirlash imkoni",
      "Internetga ulanmasdan ishlash",
      "Fayllarni faqat lokal saqlash imkoni",
      "Faqat individual ishlash"
    ],
    "correct_answer": "Hujjatlarni masofadan turib real vaqtda tahrirlash imkoni"
  },
  {
    "id": 721,
    "question": "2026/2027 o‘quv yilida Oliygohlarda sun’iy intellekt, fintex, kiberxavfsizlik, IT muhandislik, aerokosmik va bulutli texnologiyalar kabi yo‘nalishlar uchun davlat granti kvotalari necha foizga oshiriladi?",
    "options": [
      "20 foizga",
      "25 foizga",
      "35 foizga",
      "30 foizga"
    ],
    "correct_answer": "30 foizga"
  },
  {
    "id": 722,
    "question": "Jamiyat rivojlanishining turli xil fazalariga mos keladigan “Universitet 3.0”ning tavsifi?",
    "options": [
      "kognitiv",
      "postindustrial",
      "industrial",
      "industrialgacha"
    ],
    "correct_answer": "postindustrial"
  },
  {
    "id": 723,
    "question": "Ichki boshqaruv mexanizmi sifatida OTM rivojlanishini strategik rejalashtirish, odatda OTMning barcha faoliyat turlarini, shu jumladan …….?",
    "options": [
      "ta’lim, tarbiya, ilmiy-tadqiqot, innovatsion, xalqaro hamkorligini qamrab oladi.",
      "Innovatsion va xalqaro hamkorligini qamrab oladi.",
      "ta’lim, tarbiya, ilmiy-tadqiqot, OTMning kompleks o‘ziga xos qirralarini qamrab oladi.",
      "ta’lim, tarbiya, ilmiy-tadqiqot, innovatsion, xalqaro, OTMning kompleks o‘ziga xos qirralarini qamrab oladi."
    ],
    "correct_answer": "ta’lim, tarbiya, ilmiy-tadqiqot, innovatsion, xalqaro, OTMning kompleks o‘ziga xos qirralarini qamrab oladi."
  },
  {
    "id": 724,
    "question": "Tadqiqot statistik ma`lumotlarini to`plashda qaysi saytlardan foydalaniladi?",
    "options": [
      "LiTS va Google",
      "Jahon banki va stat.uz",
      "Yahoo va Twitter",
      "UNDP va ORCID"
    ],
    "correct_answer": "Jahon banki va stat.uz"
  },
  {
    "id": 725,
    "question": "Tashkiliy komponent?",
    "options": [
      "To‘g‘ridan-to‘g‘ri o‘zaro ta’sir jarayonida o‘z faoliyati va xatti-harakatlarini tashkil etish professionallikning qaysi tarkibiy qismi",
      "Faoliyatni oldindan loyihalash, maqsad va vazifalarni aniqlash va tizimli tarzda uyg‘unlashtirish qobiliyatini ifodalovchi tarkibiy qismi",
      "Bilish faoliyatiga oid qobiliyatlari majmui bo‘lib, o‘z faoliyatini, ta’lim mazmuni va pedagogik jarayonning holatini tahlil qilishga yo‘naltirilgan tarkibiy qism.",
      "Lingvistikada qo‘llaniladigan atama bo‘lib, til va nutqning muloqot vazifasini bajaruvchi qismi yoki elementi"
    ],
    "correct_answer": "Faoliyatni oldindan loyihalash, maqsad va vazifalarni aniqlash va tizimli tarzda uyg‘unlashtirish qobiliyatini ifodalovchi tarkibiy qismi"
  },
  {
    "id": 726,
    "question": "Uch spiral modelining obyektlarini ajrating?",
    "options": [
      "Universitetlar, davlat va biznes",
      "Universitetlar, davlat va jamiyat",
      "Universitetlar, davlat va ishlab chiqarish",
      "Investorlar, davlat va biznes"
    ],
    "correct_answer": "Universitetlar, davlat va biznes"
  },
  {
    "id": 727,
    "question": "Ilmiy muammoni hal etish uchun maqsad va vazifalarni, ijrochilar va bajarish muddatlarini, manbalar va vositalarni koʻrsatgan holda shakllantirilgan chora-tadbirlar majmui bu...",
    "options": [
      "Amaliy tadqiqotlar",
      "Ilmiy loyiha",
      "Startap loyihalar",
      "Fundamental tadqiqotlar"
    ],
    "correct_answer": "Ilmiy loyiha"
  }
]